<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator>
  <link href="http://localhost:4000/esnu/tag/projet/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="http://localhost:4000/esnu/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2020-03-27T11:10:47+01:00</updated>
  <id>http://localhost:4000/esnu/tag/projet/feed.xml</id>

  
  
  

  
    <title type="html">ESNU Portfolio | </title>
  

  
    <subtitle>Portfolio de l'édition 2019-2020 du certificat ESNU</subtitle>
  

  

  
    
      
    
  

  
  

  
    <entry>
      <title type="html">Création d’une vidéo-minute pour introduire un laboratoire</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/video-intro-labo-improvisee" rel="alternate" type="text/html" title="Création d'une vidéo-minute pour introduire un laboratoire" />
      <published>2020-03-27T09:00:00+01:00</published>
      <updated>2020-03-27T09:00:00+01:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/video-intro-labo-improvisee</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/video-intro-labo-improvisee">&lt;p&gt;Afin de garder le contact avec les étudiants lors d’un laboratoire à distance, il peut être intéressant de les accueillir avec une courte vidéo remplaçant le mot d’introduction en présentiel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non seulement elle permet de les engager dans le laboratoire, elle leur montre aussi ma disponibilité en la distribuant quelques minutes avant la séance sur le canal de communication choisi, Slack dans le cas présent.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-vidéo-minute-en-une-minute&quot;&gt;La vidéo-minute, en une minute…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Improvisée et réalisée en quelques minutes, la vidéo-minute est facile à mettre en place et à diffuser.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-dinstallation&quot;&gt;… d’installation&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Brancher la webcam, allumer l’ordinateur et s’installer à son bureau, en une minute c’est réglé.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-de-configuration&quot;&gt;… de configuration&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si ce n’est pas encore fait, on peut configurer &lt;a href=&quot;https://obsproject.com/&quot;&gt;OBS&lt;/a&gt; en ajoutant une source « Video Capture Device » pour capturer la Webcam.
&lt;img src=&quot;assets/images/video-minute/obs-scene.png&quot; alt=&quot;Scène OBS&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut ensuite s’assurer que le canvas et la vidéo sont à la même définition que la webcam.
&lt;img src=&quot;assets/images/video-minute/obs-settings.png&quot; alt=&quot;Paramètres vidéo OBS&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-dimprovisation&quot;&gt;… d’improvisation&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le laboratoire étant déjà préparé, il est aisé d’improviser un bref résumé de la manipulation, de ses objectifs et des ressources particulières à disposition des étudiants.&lt;br /&gt;
Une minute plus tard, la vidéo est terminée.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-de-diffusion&quot;&gt;… de diffusion&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dernière étape : diffuser la vidéo sur la plate-forme, que ce soit Teams, Slack, Moodle ou par email.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;420&quot; height=&quot;240&quot; src=&quot;http://www.youtube.com/embed/7bCLhckAR0w&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-vidéo--montrer-notre-présence-à-distance&quot;&gt;La vidéo : montrer notre présence à distance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De la même façon, il peut être encore plus aisé de donner rendez-vous aux étudiants à une heure fixe, tout comme pour les séances en présentiel, et diffuser la vidéo en direct.
L’avantage étant qu’on les pousse à être présents dès le début de la séance pour profiter de l’introduction.&lt;br /&gt;
Cependant, c’est aussi un désavantage : ils ne peuvent en bénéficier que s’ils sont présents.
Dès lors qu’on organise des laboratoires à distance avec une certaine asynchronité, il me semble judicieux de certes garder une temporalité clairement établie : une heure de début et de fin de laboratoire, des séances régulières, etc., mais ce n’est pas plus coûtant en investissement de la part de l’enseignant de mettre ces même ressources à disposition des apprenants ayant un rythme différent.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Afin de garder le contact avec les étudiants lors d’un laboratoire à distance, il peut être intéressant de les accueillir avec une courte vidéo remplaçant le mot d’introduction en présentiel.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Rénovation d’un site de cours</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/renovation-site-de-cours" rel="alternate" type="text/html" title="Rénovation d'un site de cours" />
      <published>2020-02-16T11:18:00+01:00</published>
      <updated>2020-02-16T11:18:00+01:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/renovation-site-de-cours</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/renovation-site-de-cours">&lt;p&gt;Avoir un site pour proposer les supports de cours aux étudiants c’est bien, qu’il soit agréable à naviguer, c’est mieux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’Université libre de Bruxelles a implémenté Moodle sur son &lt;a href=&quot;https://uv.ulb.ac.be/&quot;&gt;université virtuelle&lt;/a&gt;.
Outil open source puissant, il nécessite néanmoins quelques réglages pour libérer tout son potentiel.
Ci-suit par exemple une capture d’une première version brute du cours …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci-suit une première capture de l’ancienne version du site, tel qu’il était proposé jusqu’à l’année académique 2018-2019 (cliquez sur l’image pour visualiser une capture de toute la page).
&lt;a href=&quot;assets/images/renovation/H473-old-full.png&quot; target=&quot;_blank_&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;assets/images/renovation/H473-old-crop.png&quot; alt=&quot;alt text&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;
La page était austère, consistant en une suite de liens et documents triés, mais peu catégorisés.
Les étudiants ne remarquaient pas certaines ressources qui étaient pourtant mises à leur disposition.
La page était austère, consistant en une suite de liens et documents triés, mais peu catégorisés.
Les étudiants ne remarquaient pas certaines ressources qui étaient pourtant mises à leur disposition.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La capture suivante représante la refonte du site (cliquez sur l’image pour visualiser une capture de toute la page).
&lt;a href=&quot;assets/images/renovation/H473-new-full.png&quot; target=&quot;_blank_&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;assets/images/renovation/H473-new-crop.png&quot; alt=&quot;alt text&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le premier élément ayant permis cette mise à jour est un simple changement de la mise en page que propose Moodle : le format « &lt;a href=&quot;https://moodle.org/plugins/format_tiles&quot;&gt;tuiles&lt;/a&gt; » permettant d’afficher les ressources sous forme de petites cartes dont on peut changer l’arrière-plan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En combinant cette mise en forme avec d’autres fonctionnalités, comme la remise de devoirs en ligne qui ne sont visible que si l’étudiant s’est inscrit dans un groupe, la page du cours est bien plus utilisée en laboratoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le nouveau site propose des informations moins denses et est plus facile à naviguer.
Les différentes sections sont clairement marquées afin que les étudiants sache où trouver les informations afférentes à un laboratoire en particulier.
De plus, en utilisant la fonctionnalité de suivi de progression, ils peuvent marquer les ressources qu’ils ont visitées et ainsi remarquer s’ils ont raté quelque chose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une expérience intéressante sera de vérifier si la volonté d’atteindre les 100% de complétion leur permettra ou non de gagner du temps en ne remarquant pas certaines ressources qui étaient auparavant noyées dans une nuée de liens en tout genre.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Avoir un site pour proposer les supports de cours aux étudiants c’est bien, qu’il soit agréable à naviguer, c’est mieux.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
</feed>
