<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator>
  <link href="http://localhost:4000/esnu/tag/projet/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="http://localhost:4000/esnu/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2020-05-09T15:16:38+02:00</updated>
  <id>http://localhost:4000/esnu/tag/projet/feed.xml</id>

  
  
  

  
    <title type="html">ESNU Portfolio | </title>
  

  
    <subtitle>Portfolio de l'édition 2019-2020 du certificat ESNU</subtitle>
  

  

  
    
      
    
  

  
  

  
    <entry>
      <title type="html">Distribuer des examens individuels</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/distribuer-des-examens-individuels" rel="alternate" type="text/html" title="Distribuer des examens individuels" />
      <published>2020-04-30T12:18:00+02:00</published>
      <updated>2020-04-30T12:18:00+02:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/distribuer-des-examens-individuels</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/distribuer-des-examens-individuels">&lt;p&gt;Comment automatiser la distribution d’un examen individuel à chaque étudiant ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette question se pose dans le cadre des examens à distance.
Plusieurs solutions sont envisageables pour assurer ces évaluations, mais celle qui nous intéresse ici est de générer un examen différent pour chaque étudiant.
Le problème qui survient ensuite, c’est de donner accès à chaque étudiant à sa copie uniquement.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;utiliser-moodle-pour-distribuer-un-document-automatiquement&quot;&gt;Utiliser Moodle pour distribuer un document automatiquement&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;C’est évidemment notre première idée : uploader tous les documents sur l’UV et les assigner automatiquement à chaque étudiant.
S’il est effectivement possible de limiter l’accès à un document à une personne en particulier via le menu « Restreindre l’accès », ce n’est pas automatisable.
La cohorte de l’examen en question étant composée de 200 personnes, ce n’est pas réaliste à la main.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;protéger-le-document-par-un-mot-de-passe-unique-pour-chaque-étudiant&quot;&gt;Protéger le document par un mot de passe unique pour chaque étudiant&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Reste le problème de distribuer les mots de passe à chaque étudiant.
On pourrait l’envoyer par email, mais il y a alors un problème de synchronisation de début de l’examen, il faut que le message arrive à tout le monde en même temps et surtout qu’il arrive tout court.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;envoyer-le-document-par-email-à-chaque-étudiant&quot;&gt;Envoyer le document par email à chaque étudiant&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;C’est une solution qui pourrait facilement être automatisée, mais nous avons alors le même problème de synchronisation et de fiabilité que précédemment.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;utiliser-des-groupes&quot;&gt;Utiliser des groupes&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Il s’agit de la réponse cryptique renseignée par le support Moodle de l’ULB, sans que nous comprenions comment exploiter cette information.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;combiner-moodle-et-un-serveur-externe&quot;&gt;Combiner Moodle et un serveur externe&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Une ressource de Moodle est paramétrisable à souhait : les URL.
Cette ressource fonctionne en deux parties :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;URL externe&lt;br /&gt;
Il s’agit de l’adresse de base vers laquelle renvoyer l’utilisateur.
Nous pouvons par exemple utiliser &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;http://monsite.be&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Variables d’URL&lt;br /&gt;
Une variable d’URL est un mot-clef ressemblant à &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;mot-clef=valeur&lt;/code&gt;.
La force de Moodle, c’est de permettre d’automatiser cette variable, par exemple en changeant la &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;valeur&lt;/code&gt; par une info unique aux participants, par exemple leur matricule.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;On peut ainsi générer une URL ressemblant à &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;http://monsite.be?matricule=matricule_unique&lt;/code&gt; où &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;matricule_unique&lt;/code&gt; est le matricule de l’étudiant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’URL ainsi générée sera unique pour chaque étudiant, reste à présent à lui envoyer le bon fichier lorsque qu’il y accède.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour ce faire, nous pouvons le rediriger vers un script qui analyse l’URL, récupère le numéro de matricule et envoie le fichier idoine à l’étudiant.
C’est exament ce que réalise le bout de code suivant :&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-php highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$mat&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$_GET&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;matricule&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;];&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$file_url&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;examen_&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$mat&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;.pdf&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;header&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'Content-Type: application/octet-stream'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;header&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Content-Transfer-Encoding: Binary&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;header&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Content-disposition: attachment; filename=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;basename&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$file_url&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;readfile&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$file_url&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;?&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cette solution est donc utilisable sans effort particulier ou répétition de tâches identiques.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;résumé-de-la-mise-en-place&quot;&gt;Résumé de la mise en place&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;On crée une ressource « URL » sur Moodle comme expliqué ci-dessus.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;On restreint l’accès à cette ressource aux heures de l’examen, ne la rendant accessible qu’au début de ce dernier.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sur un serveur externe, on uploade tous les fichiers générés auparavant.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;On crée le script décrit ci-dessus permettant de distribuer le fichier unique à l’étudiant.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;On communique clairement sur le sujet.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;scénario-dutilisation&quot;&gt;Scénario d’utilisation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Voici comment devrait se dérouler l’utilisation de cette ressource par les étudiants.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Ils seront prévenus à l’avance des modalités précises de distribution de la copie.&lt;br /&gt;
Actuellement, ils sont déjà au courant qu’ils recevront une copie unique, a priori via Moodle.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;À l’heure de l’examen, la ressource en question sera débloquée et ils pourront accéder à l’URL.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils seront automatiquement redirigés vers le serveur externe où ils recevront leur copie sans intervention supplémentaire de leur part.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils réalisent l’examen sur leur ordinateur.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils envoient leur réponse sur Moodle sous la forme d’une activité « devoir ».&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;limites&quot;&gt;Limites&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette solution n’est pas parfaite et possède ses propres limites.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;assurer-la-charge&quot;&gt;Assurer la charge&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Il faut être sûr que le serveur externe est capable de délivrer tous les fichiers en même temps lorsqu’ils seront tous téléchargés en l’intervalle d’une minute.
Si 200 fichiers pdf ne devraient pas poser de soucis, il est tout de même possible de mettre en place un service de &lt;em&gt;load balancing&lt;/em&gt; afin de répartir la charge entre plusieurs serveurs si nécessaire.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;besoin-dun-serveur-externe&quot;&gt;Besoin d’un serveur externe&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;C’est le plus gros problème. Idéalement, on aimerait pouvoir envoyer tous les fichiers sur Moodle et permettre à l’URL de rediriger vers un fichier en particulier automatiquement, mais ce n’est malheureusement pas possible.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;tous-les-fichiers-sont-tout-de-même-accessible-par-tout-le-monde&quot;&gt;Tous les fichiers sont tout de même accessible par tout le monde&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Certes, mais nous comptons sur la limite de temps pour nous assurer que chaque étudiant n’ait le temps de se concentrer uniquement sur son examen.
Pourquoi nous fatiguer à mettre ce système en place, dans ce cas ? Pourquoi ne pas simplement demander aux étudiants de récupérer leur copie dans un dossier les comprenant toutes ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout simplement pour leur éviter le stress de récupérer la mauvaise copie.
Il faut aussi noter que le matricule « Moodle » n’est pas nécessaire le même que le matricule « étudiant », phénomène rencontré par exemple pour les étudiants de la VUB.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Comment automatiser la distribution d’un examen individuel à chaque étudiant ?</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Création d’une vidéo-minute pour introduire un laboratoire</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/video-intro-labo-improvisee" rel="alternate" type="text/html" title="Création d'une vidéo-minute pour introduire un laboratoire" />
      <published>2020-03-27T09:00:00+01:00</published>
      <updated>2020-03-27T09:00:00+01:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/video-intro-labo-improvisee</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/video-intro-labo-improvisee">&lt;p&gt;Afin de garder le contact avec les étudiants lors d’un laboratoire à distance, il peut être intéressant de les accueillir avec une courte vidéo remplaçant le mot d’introduction en présentiel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non seulement elle permet de les engager dans le laboratoire, elle leur montre aussi ma disponibilité en la distribuant quelques minutes avant la séance sur le canal de communication choisi, Slack dans le cas présent.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-vidéo-minute-en-une-minute&quot;&gt;La vidéo-minute, en une minute…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Improvisée et réalisée en quelques minutes, la vidéo-minute est facile à mettre en place et à diffuser.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-dinstallation&quot;&gt;… d’installation&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Brancher la webcam, allumer l’ordinateur et s’installer à son bureau, en une minute c’est réglé.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-de-configuration&quot;&gt;… de configuration&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si ce n’est pas encore fait, on peut configurer &lt;a href=&quot;https://obsproject.com/&quot;&gt;OBS&lt;/a&gt; en ajoutant une source « Video Capture Device » pour capturer la Webcam.
&lt;img src=&quot;assets/images/video-minute/obs-scene.png&quot; alt=&quot;Scène OBS&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut ensuite s’assurer que le canvas et la vidéo sont à la même définition que la webcam.
&lt;img src=&quot;assets/images/video-minute/obs-settings.png&quot; alt=&quot;Paramètres vidéo OBS&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-dimprovisation&quot;&gt;… d’improvisation&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le laboratoire étant déjà préparé, il est aisé d’improviser un bref résumé de la manipulation, de ses objectifs et des ressources particulières à disposition des étudiants.&lt;br /&gt;
Une minute plus tard, la vidéo est terminée.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-de-diffusion&quot;&gt;… de diffusion&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dernière étape : &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=7bCLhckAR0w&amp;amp;list=PLOQHyfCR7VoA05r6ljZtoU3LKU5DNoeds&amp;amp;index=2&quot;&gt;diffuser la vidéo&lt;/a&gt; sur la plate-forme, que ce soit Teams, Slack, Moodle ou par email.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-vidéo--montrer-notre-présence-à-distance&quot;&gt;La vidéo : montrer notre présence à distance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De la même façon, il peut être encore plus aisé de donner rendez-vous aux étudiants à une heure fixe, tout comme pour les séances en présentiel, et diffuser la vidéo en direct.
L’avantage étant qu’on les pousse à être présents dès le début de la séance pour profiter de l’introduction.&lt;br /&gt;
Cependant, c’est aussi un désavantage : ils ne peuvent en bénéficier que s’ils sont présents.
Dès lors qu’on organise des laboratoires à distance avec une certaine asynchronité, il me semble judicieux de certes garder une temporalité clairement établie : une heure de début et de fin de laboratoire, des séances régulières, etc., mais ce n’est pas plus coûtant en investissement de la part de l’enseignant de mettre ces même ressources à disposition des apprenants ayant un rythme différent.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Afin de garder le contact avec les étudiants lors d’un laboratoire à distance, il peut être intéressant de les accueillir avec une courte vidéo remplaçant le mot d’introduction en présentiel.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Rénovation d’un site de cours</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/renovation-site-de-cours" rel="alternate" type="text/html" title="Rénovation d'un site de cours" />
      <published>2020-02-16T11:18:00+01:00</published>
      <updated>2020-02-16T11:18:00+01:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/renovation-site-de-cours</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/renovation-site-de-cours">&lt;p&gt;Avoir un site pour proposer les supports de cours aux étudiants c’est bien, qu’il soit agréable à naviguer, c’est mieux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’Université libre de Bruxelles a implémenté Moodle sur son &lt;a href=&quot;https://uv.ulb.ac.be/&quot;&gt;université virtuelle&lt;/a&gt;.
Outil open source puissant, il nécessite néanmoins quelques réglages pour libérer tout son potentiel.
Ci-suit par exemple une capture d’une première version brute du cours …&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ci-suit une première capture de l’ancienne version du site, tel qu’il était proposé jusqu’à l’année académique 2018-2019 (cliquez sur l’image pour visualiser une capture de toute la page).
&lt;a href=&quot;assets/images/renovation/H473-old-full.png&quot; target=&quot;_blank_&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;assets/images/renovation/H473-old-crop.png&quot; alt=&quot;alt text&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;
La page était austère, consistant en une suite de liens et documents triés, mais peu catégorisés.
Les étudiants ne remarquaient pas certaines ressources qui étaient pourtant mises à leur disposition.
La page était austère, consistant en une suite de liens et documents triés, mais peu catégorisés.
Les étudiants ne remarquaient pas certaines ressources qui étaient pourtant mises à leur disposition.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La capture suivante représente la refonte du site (cliquez sur l’image pour visualiser une capture de toute la page).
&lt;a href=&quot;assets/images/renovation/H473-new-full.png&quot; target=&quot;_blank_&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;assets/images/renovation/H473-new-crop.png&quot; alt=&quot;alt text&quot; /&gt;
&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le premier élément ayant permis cette mise à jour est un simple changement de la mise en page que propose Moodle : le format « &lt;a href=&quot;https://moodle.org/plugins/format_tiles&quot;&gt;tuiles&lt;/a&gt; » permettant d’afficher les ressources sous forme de petites cartes dont on peut changer l’arrière-plan.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En combinant cette mise en forme avec d’autres fonctionnalités, comme la remise de devoirs en ligne qui ne sont visible que si l’étudiant s’est inscrit dans un groupe, la page du cours est bien plus utilisée en laboratoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le nouveau site propose des informations moins denses et est plus facile à naviguer.
Les différentes sections sont clairement marquées afin que les étudiants sache où trouver les informations afférentes à un laboratoire en particulier.
De plus, en utilisant la fonctionnalité de suivi de progression, ils peuvent marquer les ressources qu’ils ont visitées et ainsi remarquer s’ils ont raté quelque chose.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une expérience intéressante sera de vérifier si la volonté d’atteindre les 100% de complétion leur permettra ou non de gagner du temps en ne remarquant pas certaines ressources qui étaient auparavant noyées dans une nuée de liens en tout genre.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Avoir un site pour proposer les supports de cours aux étudiants c’est bien, qu’il soit agréable à naviguer, c’est mieux.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Première diffusion d’un podcast aux étudiants</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/premiere-diffusion-podcast" rel="alternate" type="text/html" title="Première diffusion d'un podcast aux étudiants" />
      <published>2019-12-10T11:18:00+01:00</published>
      <updated>2019-12-10T11:18:00+01:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/premiere-diffusion-podcast</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/premiere-diffusion-podcast">&lt;p&gt;Après la diffusion de la vidéo aux étudiants, il est temps d’analyser son impact.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour rappel, la vidéo avait pour ambition de présenter une fonctionnalité particulière d’un appareil de laboratoire.
Elle a été diffusée aux étudiants au début de la semaine durant laquelle se déroulaient les séances nécessitant cette fonctionnalité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce billet va étudier la vidéo selon trois aspects : son analyse au travers de YouTube Studio, son impact sur le déroulement des laboratoires et enfin quelles leçons peuvent être tirées de cette expérience.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;analyse-du-visionage-par-les-étudiants&quot;&gt;Analyse du visionage par les étudiants&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comme expliqué dans la &lt;a href=&quot;/esnu//realiser-une-video&quot;&gt;réalisation de la vidéo&lt;/a&gt;, le média choisi pour sa diffusion a été YouTube.
La justification majeure est la quantité d’outils d’analyse proposés aux créateurs par la plate-forme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour cette analyse, nous allons nous concentrer sur la période « utile » de la vidéo, c’est-à-dire la semaine durant laquelle la manipulation dont parle la vidéo a eu lieu : du 2 au 6 décembre 2019.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nombre-de-vues&quot;&gt;Nombre de vues&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Commençons par le nombre de fois que la vidéo a été visionnée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/YouTube-analytics/views.png&quot; alt=&quot;YouTube views&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La vidéo ayant été publiée le lundi 2 décembre en début de soirée, il est normal qu’elle n’ait pas accumulé beaucoup de vue le premier jour.
En revanche, elle a eu beaucoup plus de succès le deuxième, pour un total de 100 vues sur la semaine.
Le public effectivement présent en laboratoire (et donc pouvant bénéficier de cette vidéo) les quatre derniers jours de la semaine était composé d’un total de &lt;strong&gt;102&lt;/strong&gt; étudiants.
Cela voudrait-il dire que la vidéo a eu un taux de visionnage proche de 100 % ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malheureusement non.
Un étudiant a très bien pu regarder la vidéo à plusieurs reprises et en pratique, c’est effectivement ce qu’il s’est passé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand on y regarde de plus près, YouTube nous indique qu’il n’y a eut que 73 visiteurs uniques sur la vidéo, ce qui signifie qu’elle a en moyenne été visionnée 1.37 fois par visiteur.
Ce sera le &lt;strong&gt;premier indicateur&lt;/strong&gt; qu’il y a quelque chose à améliorer dans la vidéo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notons qu’avoir 73 % des étudiants visionnant la vidéo est un score plus que satisfaisant, étant donné que nombre d’entre eux l’ont visionnée pendant le laboratoire à plusieurs sur un même support.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;durée-de-rétention&quot;&gt;Durée de rétention&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Combien de temps les étudiants regardent-ils la vidéo ? Quittent-ils après quelques secondes ou passent-ils la fin ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En réalité, ils semblent passer plus de temps sur la vidéo que la durée de la vidéo elle-même.
Nous avons ici le &lt;strong&gt;deuxième indicateur&lt;/strong&gt; d’imperfection de la vidéo : alors que la vidéo ne dure que 2 minutes et 20 secondes, les visiteurs restent en moyenne 2 minutes et &lt;em&gt;24&lt;/em&gt; secondes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les étudiants reviennent-ils en arrière dans la vidéo ? La regardent-ils plusieurs fois ?
Cette indication concorde en tout cas avec la première observation.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rétention-de-laudience&quot;&gt;Rétention de l’audience&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nous avons à présent la certitude que les étudiants regardent certains passage de la vidéo à plusieur reprises, mais de quels moments s’agit-il précisément ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/YouTube-analytics/retention.png&quot; alt=&quot;YouTube viewer retention&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce graphe indique le taux de visionnage de la vidéo à chaque instant, un taux supérieur à 100 % indiquant que le visiteur est revenu en arrière pour visionner le passage à nouveau.
C’est le &lt;strong&gt;troisième indicateur&lt;/strong&gt; qu’un seul passage au travers de la vidéo n’est pas suffisant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand on y regarde de plus près, ces instants supérieurs à 100 % correspondent aux branchements des sondes dans le montage, il est donc compréhensible que les étudiants reviennent en arrière après avoir vu l’information une première fois afin de mimer mes gestes en laboratoire.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bonus--quel-support-utilisent-les-étudiants-&quot;&gt;Bonus : Quel support utilisent les étudiants ?&lt;/h3&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Appareil&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Vues&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Durée moyenne de visionnage&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Vues moyennes par visiteur&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Pourcentage moyen visionné&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Total&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;100&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2:24&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1.4&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;103.2 %&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ordinateur&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;69&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2:38&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1.3&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;113.0%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Smartphone&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;28&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1:51&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1.4&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;80.0 %&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Tablette&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2:14&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1.5&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;95.8 %&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Toute conclusion tirée de ce tableau ne serait que conjecture, mais on peut supposer que les visionnages en laboratoire sur les PCs fournis composent une bonne partie des vues sur ordinateur.
Il serait alors compréhensible que les étudiants reviennent en arrière dans la vidéo pour mieux en mimer le contenu, alongeant la durée moyenne de visionnage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quoi qu’il en soit, il reste intéressant de remarque qu’&lt;strong&gt;une bonne partie des étudiants ont visionné la vidéo sur un smartphone, signe qu’il faut faire en sorte que nos dispositifs soient compatibles avec ce support&lt;/strong&gt; (on pense à toi, Moodle).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;impact-de-la-vidéo-en-laboratoire&quot;&gt;Impact de la vidéo en laboratoire&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Immédiatement après la mise à disposition de la vidéo, tous les assistants du laboratoire ont pu remarquer que le nombre de questions afférentes au fonctionnement de l’oscilloscope (le sujet de la vidéo) a drastiquement diminué.
Pour les quelques irréductibles, il a suffit de leur indiquer l’existence de cette vidéo qui semblait avoir échappé à leur vigilance pour qu’ils la regardent derechef pendant la séance, répondant ainsi seuls à leur propre question.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous pouvons faire ici écho à la &lt;a href=&quot;/esnu//definition-du-probleme&quot;&gt;définition du problème&lt;/a&gt; : la vidéo semble effectivement avoir utilisé cet outil pour s’approprier le matériel de laboratoire.
Ce qui à son tour répond à leurs deux demandes &lt;a href=&quot;/esnu//construire-des-personas&quot;&gt;identifiées dans les persona&lt;/a&gt; : comprendre le matériel et rendre les assistants plus disponibles.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;améliorations&quot;&gt;Améliorations&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Reprenons les indications que des améliorations sont nécessaires :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;1.37 visionnages par personne en moyenne&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Une durée moyenne de visionnage plus longue que celle de la vidéo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Certains passages avec un taux de visionnage supérieur à 100 %&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Outre les améliorations quant à la qualité de production de la vidéo déjà abordée dans l’article &lt;a href=&quot;/esnu//realiser-une-video&quot;&gt;précédent&lt;/a&gt;, il semble que le contenu puisse aussi bénéficier d’une mise à jour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques pistes pourraient être mises en évidence :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Accompagner la vidéo d’un documents reprenant des captures de la vidéo avec les connexions à effectuer.&lt;br /&gt;
Non seulement le document prendrait du temps supplémentaire à être construit, il ne représenterait qu’un support supplémentaire n’apportant pas de nouvelle information, rendant peu probable sa lecture par les étudiants.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Effectuer une démonstration en début de laboratoire en suivant les étapes de la vidéo.&lt;br /&gt;
Certes faisable, mais pose le problème de visibilité par une quarantaine d’étudiants en simultané.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Séparer clairement les étapes lors du montage de la vidéo afin de mieux la structurer.&lt;br /&gt;
Cet élément pourrait aider les étudiants, mais peut-être au détriment de la fluidité de la vidéo en hachant son rythme.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Quoi qu’il arrive, il semble innévitable que les étudiants reviennent en arrière dans la vidéo pour mieux en analyser les étapes.
Et au final, est-ce vraiment un problème ? N’est-ce pas finalement l’avantage de la vidéo par rapport à la démonstration réelle : pouvoir revoir un passage mal compris ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut tout de même rester prudent et continuer à s’interroger sur l’utilisation de la vidéo par le public. Il convient de distinguer un taux de visionnage supérieur à 100 % dû à une incompréhension ou au contraire afin de répéter les gestes de la vidéo avec précision.
Dans un monde idéal, une vidéo parfaitement claire se suffira d’un visionnage d’une traite et son contenu sera d’une clareté telle qu’il ne sera jamais nécessaire de revenir en arrière pour en répéter les gestes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Néanmoins, il est particulièrement réjouissant de voir que cette vidéo a pu atteindre la majorité des étudiants, qu’ils l’aient visionnée dans son entièreté, qu’ils en aient été contents et qu’elle a soulagé les assistants, remplissant ainsi pleinement ses objectifs.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Après la diffusion de la vidéo aux étudiants, il est temps d’analyser son impact.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Réaliser une vidéo</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/realiser-une-video" rel="alternate" type="text/html" title="Réaliser une vidéo" />
      <published>2019-12-02T11:18:00+01:00</published>
      <updated>2019-12-02T11:18:00+01:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/realiser-une-video</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/realiser-une-video">&lt;p&gt;Les vidéos c’est sympa, mais comment on fait ? Quelle marche suivre et quels outils utiliser ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce billet présente les différentes étapes de réalisation d’une vidéo à destination des apprenants, en illustrant chacune avec ma réalisation pratique.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;scénarisation&quot;&gt;Scénarisation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Avant de commencer à filmer quoi que ce soit, il faut savoir ce qu’on veut montrer.
La première étape consiste donc à &lt;em&gt;scénariser&lt;/em&gt; la vidéo, écrire l’histoire qu’on veut raconter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le scénario peut prendre différentes formes : un &lt;em&gt;story board&lt;/em&gt;, un texte construit de l’ensemble du contenu ou une simple liste des éléments à aborder et les points d’attention sur lesquels insister.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;application&quot;&gt;Application&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le but de cette vidéo est d’expliquer aux étudiants comment manipuler la matériel à leur disposition afin de réaliser une mesure particulière.
Pour être un peu technique, il s’agit de mesurer le temps de propagation d’un signal au sein d’un circuit logique à l’aide d’un oscilloscope.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma scénarisation a donc commencé par concevoir un montage intéressant et réaliser la manipulation en entier par moi-même.
Une fois terminée, j’ai pu la déconstruire pour mettre en évidence les &lt;strong&gt;étapes clefs&lt;/strong&gt; par lesquelles les étudiants devront passer à leur tour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce scénario a pris la forme d’une liste d’étapes, certaines illustrées par les schémas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tournage&quot;&gt;Tournage&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le scénario terminé, il est temps de tourner les différents plans constituant l’histoire.
Il n’est pas encore essentiel de savoir ce qu’on va raconter ou d’enregistrer les voix en même temps. Il est même plus simple de séparer les deux étapes de vidéo et audio afin de les paufiner chacune de leur côté.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cependant, cette manière de procéder nécessite de filmer des &lt;strong&gt;scènes supplémentaires&lt;/strong&gt; « au cas où », afin d’avoir suffisamment de matériel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si le scénario est complet et qu’on est capable d’imaginer des plans supplémentaires pour compléter la trame principale, cette étape peut être réalisée en peu de temps, sans nécessiter de resortir la caméra par la suite.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;application-1&quot;&gt;Application&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Je me suis filmé à l’aide d’un appareil photo de bonne qualité (Panasonic Lumix GX80) en séparant les différents plans, facilitant le montage pour la suite.
Chaque courte vidéo ne dure que quelques secondes, me permettant par la suite de trouver facilement une étape particulière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La qualité du tournage aurait pu être drastiquement améliorée avec l’aide d’une autre personne pour manipuler la caméra ou avec la simple utilisation d’un trépied pour stabiliser l’image pendant les manipulations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/realisation-video/protoboard.JPG&quot; alt=&quot;Photo du montage non-utilisée dans la réalisation&quot; title=&quot;Photo du montage non-utilisée dans la réalisation&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;enregistrement-des-voix&quot;&gt;Enregistrement des voix&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il ne sert à rien d’improviser l’entièreté de la vidéo.
Certes, lire un texte écrit à l’avance peut retirer l’effet naturel d’une explication, mais ne pas avoir de support est encore pire. Le discours sera ponctué d’hésitations qui ne feraient qu’ajouter du bruit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais comment écrire un texte qui semble quand même naturel ?
Une méthode qui fonctionne assez bien est de complètement improviser la narration.
Étant donné le travail déjà effectué sur cette vidéo, ça ne devrait pas poser de problème.
Mais au lieu de directement utiliser cet enregistrement, on peut l’écouter et réécrire tout ce qu’on a raconté afin d’avoir un support propre pour un nouvel enregistrement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant de se lancer pour de bon, il faut aussi bien &lt;strong&gt;préparer l’introduction et la fin&lt;/strong&gt; de la vidéo.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;L’introduction devrait être courte et présenter clairement ce qui sera abordé dans la vidéo ainsi que les étapes de son déroulé.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La conclusion peut servir de résumé en rappelant à nouveau les grandes étapes de la manipulation.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;application-2&quot;&gt;Application&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;J’ai utilisé un micro Bird UM1 et &lt;a href=&quot;https://www.audacityteam.org/&quot;&gt;Audacity&lt;/a&gt; pour enregistrer l’audio de la vidéo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/realisation-video/audacity.png&quot; alt=&quot;Spectre Audacity&quot; title=&quot;Audacity&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;montage&quot;&gt;Montage&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une fois l’audio enregistré, il s’agit de piocher dans les plans tourner plus tôt et de les coller au bon endroit afin d’illustrer la narration.
Cette étape n’est pas compliquée avec un peu d’expérience, mais c’est celle qui impactera directement ce que regarderont les étudiants, c’est le moment où tout se joue.
Les scènes supplémentaires seront probablement utiles, ne serait-ce qu’en &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Bobine_B&quot;&gt;B-roll&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; afin de combler les trous pendant l’introduction ou la conclusion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ajouter un écran d’accueil avec un titre clair et les logos de l’institution peut aussi s’avérer utile pour la publication à venir, mais aussi pour démarrer la vidéo en douceur pendant l’introduction.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;application-3&quot;&gt;Application&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Il existe de nombreux logiciels gratuits et/ou libres permettant de monter ce genre de projet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du côté de le plus simple du spectre, &lt;a href=&quot;https://www.openshot.org/fr/download/&quot;&gt;OpenShot&lt;/a&gt; est une très bonne solution. Il permet des manipulations basiques du son et de l’image, rien de très élaboré, mais généralement suffisant pour une vidé sobre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/realisation-video/openshot.png&quot; alt=&quot;Openshot timeline&quot; title=&quot;Openshot Timeline&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À l’autre extrémité se trouve &lt;a href=&quot;https://www.blackmagicdesign.com/products/davinciresolve/&quot;&gt;DaVinci Resolve&lt;/a&gt;, un logiciel de montage non-linéaire extrêmement complet et plus difficile à prendre en main. Il permet pourtant de faire un montage particulièrement soigné une fois apprivoisé et vaut le détour.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;publication&quot;&gt;Publication&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le rendu terminé, il faut publier la vidéo pour que les étudiants puissent enfin la visioner.
Si on peut leur envoyer directement, une plate-forme de diffusion est beaucoup plus efficace et permet de suivre son impact.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://studio.youtube.com/&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt; est particulièrement approprié dans le cas présent.
La plate-forme permet de procéder à de nombreuses analyses : nombres de vues, quand, qui, où, la durée d’attention, etc.
Mais ça, c’est pour &lt;a href=&quot;/esnu//premiere-diffusion-podcast&quot;&gt;un autre billet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;application-4&quot;&gt;Application&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le résultat de toute cette procédure est disponible &lt;a href=&quot;https://youtu.be/5UpnbasZ3ng&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Les vidéos c’est sympa, mais comment on fait ? Quelle marche suivre et quels outils utiliser ?</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Définition du problème</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/definition-du-probleme" rel="alternate" type="text/html" title="Définition du problème" />
      <published>2019-11-15T11:18:00+01:00</published>
      <updated>2019-11-15T11:18:00+01:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/definition-du-probleme</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/definition-du-probleme">&lt;p&gt;Comment définir précisément la problématique à adresser ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La première étape consiste à &lt;a href=&quot;2019-11-10-construire-des-personas&quot;&gt;connaître son public&lt;/a&gt;, par exemple en établissant des persona les représentant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, il faut extraire les informations pertinentes sous-jacentes aux profils des persona.
Deux outils permettent d’y parvenir : « Les cinq pourquoi » et la définition du problèmes proprement dite.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-cinq-pourquoi&quot;&gt;Les cinq pourquoi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le but de cet exercice est de nous pousser à creuser la problématique afin de mettre en évidence son origine profonde.
Nous voulons traiter le problème à sa racine et non ses simples symptômes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors quel est le problème ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ils ne savent pas bien utiliser le matériel.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ils ne lisent pas les ressources à leur disposition et ils n’essaient pas par eux-mêmes et veulent qu’on le fasse pour eux.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ils sont désemparés face à un document trop long et dont les schémas ne collent pas suffisamment à la réalité.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Leur durée d’attention et de concentration est très courte et le document se veut généraliste et spécifique en même temps, mais les généralités ne les intéressent guère.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ils ont besoin d’information utile et utilisable directement en laboratoire, afin d’avancer efficacement dans la manipulation.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;définir-le-problème&quot;&gt;Définir le problème&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Avant de définir clairement le problème, passons par quelques étapes permettant d’analyser les persona.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;contradictions&quot;&gt;Contradictions&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ils veulent plus d’explications et d’introduction au matériel, mais ils ne lisent pas les supports existants.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;S’ils sont bien tous d’accord pour dire qu’ils souhaitent développer leur autonomie et leur esprit critique, beaucoup ont encore trop besoin d’aide pour avancer dans le labo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;révélations-ou-remarques-intéressantes&quot;&gt;Révélations ou remarques intéressantes&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Le manque de rythme &lt;em&gt;imposé&lt;/em&gt; et de mise en commun est perçue comme un problème, là où je vois une autonomisation des séances.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils aimeraient avoir des vidéos explicatives du matériel de base.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Très peu d’étudiants cherchent des ressources supplémentaires pour mieux comprendre la matière.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ce dernier point est notamment mis en évidence par Endrizzi et Sibut &lt;a href=&quot;#référence&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; : les étudiants semblent ne pas s’écarter d’un étroit cercle d’outils familiers.
Dans ce cas, faut-il les sortir de leur zone de confort ou s’y insérer afin de s’assurer que la nouvelle ressource est bien exploitée ?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;frustrations-ou-questions-sans-réponse&quot;&gt;Frustrations ou questions sans réponse&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;On prend trop de temps à venir répondre à leurs questions en séance.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils n’ont pas le temps de tout faire parfaitement et de tout préparer.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;difficultés-problèmes-ou-besoins-vécusressentis-par-lapprenante&quot;&gt;Difficultés, problèmes ou besoins vécus/ressentis par l’apprenant.e&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;C’est notamment pour ce point que &lt;a href=&quot;#les-cinq-pourquoi&quot;&gt;les cinq pourquoi&lt;/a&gt; est intéressant à réaliser préalablement à la définition du problème.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Problème d’utilisation du matériel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Disponibilité de l’assistant en laboratoire&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-problématique-en-un-dessin&quot;&gt;La problématique en un dessin&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/problematique/Problematique_en_un_dessin.png&quot; alt=&quot;Illustration de la problématique&quot; title=&quot;La problématique en un dessin&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-problématique-en-une-question&quot;&gt;La problématique en une question&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;On arrive enfin à la finalité de l’activité : la formulation de la problèmatique en question.
Après cette analyse, on pourrait la formuler ainsi :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Comment pourrais-je donner aux étudiants les outils nécessaires pour qu’ils puissent s’approprier le matériel de laboratoire et l’utiliser en toute autonomie ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Une réponse à cette question : un podcast vidéo illustrant comment utiliser le matériel de laboratoire en situation réelle.
Vous pourrez en lire plus à ce sujet &lt;a href=&quot;/esnu//realiser-une-video&quot;&gt;dans la suite du projet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;référence&quot;&gt;Référence&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://veille-et-analyses.ens-lyon.fr/DA-Veille/106-decembre-2015.pdf&quot;&gt;Endrizzi, Laure et Sibut, Florence, &lt;em&gt;Les nouveaux étudiants, d’hier à aujourd’hui&lt;/em&gt;, 2015, Dossier de veille de l’IFÉ, n° 106&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Comment définir précisément la problématique à adresser ?</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Construire des personas</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/construire-des-personas" rel="alternate" type="text/html" title="Construire des personas" />
      <published>2019-11-10T11:18:00+01:00</published>
      <updated>2019-11-10T11:18:00+01:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/construire-des-personas</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/construire-des-personas">&lt;p&gt;Pour qu’un dispositif soit efficace, il faut qu’il réponde à des besoins.
Pour identifier les besoins, il faut connaître son public.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afin de savoir exactement si le dispositif que je voulais mettre en place correspondait aux attentes de mes étudiants, j’ai commencé par établir des &lt;em&gt;persona&lt;/em&gt;, des profils caractéristiques représentant le public visé.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;première-étape--interviews&quot;&gt;Première étape : interviews&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le public visé était les étudiants de BA bloc 3 suivant mes laboratoires d’électronique.
J’avais déjà eu l’occasion de les côtoyer lors des séances d’exercices précédant les laboratoires et je savais donc qui contacter afin d’avoir un échantillon d’étudiants coopérant et représentatif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai ainsi procédé à quelques interviews réparties sur une semaines avec des étudiants ayant commencé les laboratoires pour la première fois, ainsi qu’avec des étudiants de Master 1 pour faire appel à leur expérience &lt;em&gt;a posteriori&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;guide-dentretien&quot;&gt;Guide d’entretien&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Afin de réaliser des entretiens efficaces, un bref guide avait été rédigé en amont.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il se composait en substance des questions suivantes :&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Utilisez-vous des outils numériques en-dehors des cours ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Pourquoi êtes-vous en Polytech ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Pourquoi avez-vous choisi votre section ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Qu’espérez-vous tirer de votre formation ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Que faites-vous pendant le cours ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Que faites-vous pendant le laboratoire ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Utilisez-vous des outils numériques pour vos études ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Quels outils devraient être à votre disposition ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Rencontrez-vous des problèmes lors des laboratoires ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Comment compareriez-vous le cours d’électronique aux autres cours ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Comment évalueriez-vous votre niveau de compétence en numérique ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Comment préparez-vous vos laboratoires ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Comment étudiez-vous le cours ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Comment pensez-vous préparer un éventuel examen de seconde session ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Pourquoi participez-vous aux laboratoires ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Avez-vous des suggestions sur le déroulement des laboratoires ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;compiler-les-résultats&quot;&gt;Compiler les résultats&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les résultats des entretiens ont été compilés en trois persona différents en utilisant &lt;a href=&quot;https://milanote.com/&quot;&gt;Milanote&lt;/a&gt;, suivant un template fourni par Nicolas Roland.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les résultats sont accessibles &lt;a href=&quot;assets/persona&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La partie compliquée est finalement de fusionner toutes les réponses avant de les séparer à nouveau pour créer de nouvelles personnes fictives, tout en restant réaliste quant aux profils ainsi établis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apprendre-des-persona&quot;&gt;Apprendre des persona&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ces entretiens et persona m’ont apporté un élément essentiel dans le développement de mon projet.
Comment présenter au début de ce billet, ils m’ont permi de comprendre les &lt;em&gt;vrais&lt;/em&gt; problèmes que rencontrent mes étudiants en laboratoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contrairement à ce que j’envisageais, ils n’étaient pas tant demandeurs d’outils de préparation des laboratoires ou de révision de la matière.
Ce qu’ils voulaient, c’était :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Comprendre comment utiliser le matériel mis à leur disposition chaque semaine.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avoir plus d’assistants pour répondre à leurs questions.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Si la deuxième demande ne peut pas être rencontrée, une solution à la première pourrait tout même aider.
En effet, les assistants passent beaucoup de temps en laboratoire à aider les étudiants à configurer correctement leur matériel. En réalisant des tutoriaux clairs à ce sujet :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Les étudiants comprendraient mieux comment utiliser le matériel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les assistants seraient davantage disponibles.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Mais nous reviendrons sur cet aspect 
&lt;a href=&quot;/esnu//definition-du-probleme&quot;&gt;dans un autre billet&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Pour qu’un dispositif soit efficace, il faut qu’il réponde à des besoins. Pour identifier les besoins, il faut connaître son public.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
</feed>
