<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator>
  <link href="http://localhost:4000/esnu/tag/projet/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="http://localhost:4000/esnu/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2020-05-14T18:10:18+02:00</updated>
  <id>http://localhost:4000/esnu/tag/projet/feed.xml</id>

  
  
  

  
    <title type="html">ESNU Portfolio | </title>
  

  
    <subtitle>Portfolio de l'édition 2019-2020 du certificat ESNU</subtitle>
  

  

  
    
      
    
  

  
  

  
    <entry>
      <title type="html">Retours utilisateurs et analyse du dispositif</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/retour-et-analyse" rel="alternate" type="text/html" title="Retours utilisateurs et analyse du dispositif" />
      <published>2020-05-08T12:18:00+02:00</published>
      <updated>2020-05-08T12:18:00+02:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/retour-et-analyse</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/retour-et-analyse">&lt;p&gt;Résumé des feedbacks étudiants sur le nouveau dispositif et analyse de ses résultats.
Perspectives d’amélioration.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Garder à l’esprit que les étudiants sont particulièrement chargés en cette période et que le but n’est pas de leur ajouter du travail supplémentaire. Le développement de cette solution avait pour but de leur faciliter la tâche, pas de la compliquer.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Résumé des feedbacks étudiants sur le nouveau dispositif et analyse de ses résultats. Perspectives d’amélioration.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Tester la maîtrise d’un logiciel, sans ce dernier</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/tester-maitrise-logiciel" rel="alternate" type="text/html" title="Tester la maîtrise d'un logiciel, sans ce dernier" />
      <published>2020-04-15T12:18:00+02:00</published>
      <updated>2020-04-15T12:18:00+02:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/tester-maitrise-logiciel</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/tester-maitrise-logiciel">&lt;p&gt;Création du nouveau dispositif sur l’UV utilisant H5P.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;une-simple-suite-décran&quot;&gt;Une simple suite d’écran&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/H5P/quete-bode.gif&quot; alt=&quot;Animation du projet de la quête de la courbe de Bode&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;expérimenter-avec-un-scénario-à-embranchements&quot;&gt;Expérimenter avec un scénario à embranchements&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/H5P/simu_overview.png&quot; alt=&quot;Overview H5P du projet de simulation&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/H5P/bonne-simu.gif&quot; alt=&quot;Animation du projet de la recherche de la bonne simulation&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;aller-plus-en-profondeur-dans-les-embranchements&quot;&gt;Aller plus en profondeur dans les embranchements&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/H5P/error_overview.png&quot; alt=&quot;Overview H5P du projet où il faut trouver l'erreur&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/H5P/serie-erreurs.gif&quot; alt=&quot;Animation du projet où il faut trouver l'erreur&quot; /&gt;&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Création du nouveau dispositif sur l’UV utilisant H5P.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Scénarisation du nouveau dispositif</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/scenarisation" rel="alternate" type="text/html" title="Scénarisation du nouveau dispositif" />
      <published>2020-04-05T12:18:00+02:00</published>
      <updated>2020-04-05T12:18:00+02:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/scenarisation</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/scenarisation">&lt;p&gt;Scénarisation du dispositif v2.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Communication auprès des étudiants (mail, uv)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Réalisation des activités par les étudiants (uv)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Feedback des étudiants&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Scénarisation du dispositif v2.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Création d’une vidéo-minute pour introduire un laboratoire</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/video-intro-labo-improvisee" rel="alternate" type="text/html" title="Création d'une vidéo-minute pour introduire un laboratoire" />
      <published>2020-03-27T09:00:00+01:00</published>
      <updated>2020-03-27T09:00:00+01:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/video-intro-labo-improvisee</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/video-intro-labo-improvisee">&lt;p&gt;Afin de garder le contact avec les étudiants lors d’un laboratoire à distance, il peut être intéressant de les accueillir avec une courte vidéo remplaçant le mot d’introduction en présentiel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non seulement elle permet de les engager dans le laboratoire, elle leur montre aussi ma disponibilité en la distribuant quelques minutes avant la séance sur le canal de communication choisi, Slack dans le cas présent.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-vidéo-minute-en-une-minute&quot;&gt;La vidéo-minute, en une minute…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Improvisée et réalisée en quelques minutes, la vidéo-minute est facile à mettre en place et à diffuser.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-dinstallation&quot;&gt;… d’installation&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Brancher la webcam, allumer l’ordinateur et s’installer à son bureau, en une minute c’est réglé.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-de-configuration&quot;&gt;… de configuration&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si ce n’est pas encore fait, on peut configurer &lt;a href=&quot;https://obsproject.com/&quot;&gt;OBS&lt;/a&gt; en ajoutant une source « Video Capture Device » pour capturer la Webcam.
&lt;img src=&quot;assets/images/video-minute/obs-scene.png&quot; alt=&quot;Scène OBS&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut ensuite s’assurer que le canvas et la vidéo sont à la même définition que la webcam.
&lt;img src=&quot;assets/images/video-minute/obs-settings.png&quot; alt=&quot;Paramètres vidéo OBS&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-dimprovisation&quot;&gt;… d’improvisation&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le laboratoire étant déjà préparé, il est aisé d’improviser un bref résumé de la manipulation, de ses objectifs et des ressources particulières à disposition des étudiants.&lt;br /&gt;
Une minute plus tard, la vidéo est terminée.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-de-diffusion&quot;&gt;… de diffusion&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dernière étape : &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=7bCLhckAR0w&amp;amp;list=PLOQHyfCR7VoA05r6ljZtoU3LKU5DNoeds&amp;amp;index=2&quot;&gt;diffuser la vidéo&lt;/a&gt; sur la plate-forme, que ce soit Teams, Slack, Moodle ou par email.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/7bCLhckAR0w&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-vidéo--montrer-notre-présence-à-distance&quot;&gt;La vidéo : montrer notre présence à distance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De la même façon, il peut être encore plus aisé de donner rendez-vous aux étudiants à une heure fixe, tout comme pour les séances en présentiel, et diffuser la vidéo en direct.
L’avantage étant qu’on les pousse à être présents dès le début de la séance pour profiter de l’introduction.&lt;br /&gt;
Cependant, c’est aussi un désavantage : ils ne peuvent en bénéficier que s’ils sont présents.
Dès lors qu’on organise des laboratoires à distance avec une certaine asynchronité, il me semble judicieux de certes garder une temporalité clairement établie : une heure de début et de fin de laboratoire, des séances régulières, etc., mais ce n’est pas plus coûtant en investissement de la part de l’enseignant de mettre ces même ressources à disposition des apprenants ayant un rythme différent.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Afin de garder le contact avec les étudiants lors d’un laboratoire à distance, il peut être intéressant de les accueillir avec une courte vidéo remplaçant le mot d’introduction en présentiel.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Nouveau public, nouvelle problématique</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/nouveau-public-nouvelle-problematique" rel="alternate" type="text/html" title="Nouveau public, nouvelle problématique" />
      <published>2020-03-10T11:18:00+01:00</published>
      <updated>2020-03-10T11:18:00+01:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/nouveau-public-nouvelle-problematique</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/nouveau-public-nouvelle-problematique">&lt;p&gt;Mise à jour des persona et de la problématique suite à la &lt;a href=&quot;/esnu//reorientation-du-projet&quot;&gt;réorientation du projet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;changement-de-public&quot;&gt;Changement de public&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comme expliqué dans le billet parlant de mon choix de changer le projet, nous avons changé de public : il s’agit à présent d’une série d’étudiants de première année de master, à orientation biomédicale.
Quant au cours, il s’agit toujours d’électronique, mais analogique cette fosi-ci.
Les laboratoires s’y déroulent en trois temps : des simulations numériques à l’aide d’un logiciel (&lt;a href=&quot;https://www.orcad.com/&quot;&gt;OrCAD&lt;/a&gt;), la conception d’un circuit imprimé à l’aide d’un autre (&lt;a href=&quot;https://kicad-pcb.org/&quot;&gt;KiCad&lt;/a&gt;), pour terminer avec l’assemblage et le test physique de leur réalisation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques échanges en fin de laboratoire avec des étudiants, en suivant le même canvas que pour les &lt;a href=&quot;/esnu//construire-des-personas&quot;&gt;premiers persona&lt;/a&gt;, ont permis de dresser un &lt;a href=&quot;assets/persona/elech402/export_canvas_persona-esnu-elech402--camille-200514_1301.pdf&quot;&gt;personna représentant le groupe entier&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce profil est fort similaire à ceux des étudiants de BA3 précédemment étudiés (ce qui est compréhensible).
L’un des changements notables est qu’ils ont un examen de laboratoire qu’ils se demandent comment préparer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;changement-de-projet&quot;&gt;Changement de projet&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le cours, le public et leurs besoins ayant changés, le projet doit aussi être mis jour.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;définition-du-problème&quot;&gt;Définition du problème&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cette réflexion suit le même cheminement que la &lt;a href=&quot;/esnu//definition-du-probleme&quot;&gt;première définition&lt;/a&gt; et en partage certains points.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;contradictions&quot;&gt;Contradictions&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ils veulent des corrigés détaillés des laboratoires, mais il ne prennent pas note de leur propres méthodes et développements.&lt;br /&gt;
Des corrigés ont néanmoins été mis à disposition, principalement pour les réponses numériques finales. Certaines manipulations permettant d’y arriver ont aussi été ajoutées, mais l’essentiel est détaillé dans les vidéos d’explication du logiciel.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;révélations-ou-remarques-intéressantes&quot;&gt;Révélations ou remarques intéressantes&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Très rares sont les étudiants allant chercher des ressources supplémentaires sur Internet pour mieux comprendre le fonctionnement du logiciel, des composants utilisés ou pour les aider à résoudre un message d’erreur.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils regardent les vidéos avant ou pendant le laboratoire, mais n’en retiennent pas le contenu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils se contentent de regarder les vidéos une seule fois, généralement juste avant le premier laboratoire, mais n’y reviennent plus ensuite.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;difficultés-problèmes-ou-besoins-vécusressentis-par-lapprenante&quot;&gt;Difficultés, problèmes ou besoins vécus/ressentis par l’apprenant.e&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Identifier ses propres erreurs et en tirer des leçons.&lt;br /&gt;
La majorité du temps, quand ils sont aidés pour résoudre un problème de manipulation du logiciel, ils ne notent nulle part comme ils ont résolu l’erreur.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils ont globalement peur de l’examen de laboratoire.
Pas tant pour sa difficulté théorique, mais pour la maîtrise nécessaire du logiciel « qui bug tout le temps » selon eux, mais qui sont 99% du temps des erreurs de manipulation qui sont justement évaluées.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;reformulation-de-la-problématique&quot;&gt;Reformulation de la problématique&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;L’essentiel de leurs inquiétudes tournant autour de l’examen de laboratoire et du logiciel de simulation, la problématique pourrait être reformulée comme suit :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Comment pourrais-je aider les étudiants à tester leur maîtrise du logiciel en vue de l’examen de laboratoire ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;matériel-existant&quot;&gt;Matériel existant&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pour m’aider dans cette tâche, il existe déjà des ressources que j’ai developpées au cours des années.
Un &lt;a href=&quot;https://github.com/BEAMS-EE/ELECH402/wiki/KiCad:-project&quot;&gt;Wiki&lt;/a&gt; pour KiCad et surtout des &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/playlist?list=PLOQHyfCR7VoDGZA_SN9r1AEn83DdWCXU0&quot;&gt;vidéos&lt;/a&gt; pour OrCAD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces dernières sont celles dont je parlais plus tôt : les étudiants les regardent généralement quelques jours avant le premier laboratoire pour se faire une idée de la manipulation du logiciel.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nouveau-matériel-à-développer&quot;&gt;Nouveau matériel à développer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Elles ne sont cependant pas suffisantes pour préparer correctement les étudiants, elles manquent d’interactivité afin de les engager dans leur apprentissage.
Il serait donc intéressant de développer un petit module d’auto-évaluation à l’utilisation du logiciel, mais ça, c’est pour un &lt;a href=&quot;/esnu//tester-maitrise-logiciel&quot;&gt;autre billet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Mise à jour des persona et de la problématique suite à la réorientation du projet.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Réorientation du projet</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/reorientation-du-projet" rel="alternate" type="text/html" title="Réorientation du projet" />
      <published>2020-03-01T11:18:00+01:00</published>
      <updated>2020-03-01T11:18:00+01:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/reorientation-du-projet</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/reorientation-du-projet">&lt;p&gt;Améliorer le projet existant ou expérimenter un nouveau dispositif, que choisir ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En réfléchissant au projet que je voulais mettre en place, ma première volonté était de donner la possibilité aux étudiants de tester leurs connaissances de façon ludique avant d’arriver en laboratoire.
Cependant, la problématisation du sujet et l’étude du public ont mis en évidence qu’il était plus pertinent et urgent de mettre à leur disposition des outils permettant d’utiliser le matériel de manière efficace.
L’étape suivant aurait alors été de les compléter d’activités testant leur maîtrise.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Réalité de terrain oblige, le semestre et le cours sont terminés depuis janvier et je n’ai plus la même cohorte dans mes nouveau cours. Le matériel produit en décembre n’est donc plus utilisable avec mon nouveau public.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est donc temps de se poser les bonnes questions : continuer le même projet, mais sans pouvoir le tester sur le terrain, ou expérimenter de nouvelles choses avec de nouveaux étudiants ?
Je suis parti sur la seconde possibilité en me concentrant sur un public légèrement différent : au lieu d’être des étudiants de troisième bachelier en sciences de l’ingénieur, toutes sections confondues, nous allons à présent travailler avec une trentaine d’étudiants de première année de master en sciences de l’ingénieur, orientation biomédicale.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui sont-ils, que veulent-ils et qu’allons-nous expérimenter avec eux ?&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Améliorer le projet existant ou expérimenter un nouveau dispositif, que choisir ?</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Première diffusion d’un podcast aux étudiants</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/premiere-diffusion-podcast" rel="alternate" type="text/html" title="Première diffusion d'un podcast aux étudiants" />
      <published>2019-12-10T11:18:00+01:00</published>
      <updated>2019-12-10T11:18:00+01:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/premiere-diffusion-podcast</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/premiere-diffusion-podcast">&lt;p&gt;Après la diffusion de la vidéo aux étudiants, il est temps d’analyser son impact.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour rappel, la vidéo avait pour ambition de présenter une fonctionnalité particulière d’un appareil de laboratoire.
Elle a été diffusée aux étudiants au début de la semaine durant laquelle se déroulaient les séances nécessitant cette fonctionnalité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce billet va étudier la vidéo selon trois aspects : son analyse au travers de YouTube Studio, son impact sur le déroulement des laboratoires et enfin quelles leçons peuvent être tirées de cette expérience.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;analyse-du-visionage-par-les-étudiants&quot;&gt;Analyse du visionage par les étudiants&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comme expliqué dans la &lt;a href=&quot;/esnu//realiser-une-video&quot;&gt;réalisation de la vidéo&lt;/a&gt;, le média choisi pour sa diffusion a été YouTube.
La justification majeure est la quantité d’outils d’analyse proposés aux créateurs par la plate-forme.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour cette analyse, nous allons nous concentrer sur la période « utile » de la vidéo, c’est-à-dire la semaine durant laquelle la manipulation dont parle la vidéo a eu lieu : du 2 au 6 décembre 2019.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nombre-de-vues&quot;&gt;Nombre de vues&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Commençons par le nombre de fois que la vidéo a été visionnée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/YouTube-analytics/views.png&quot; alt=&quot;YouTube views&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La vidéo ayant été publiée le lundi 2 décembre en début de soirée, il est normal qu’elle n’ait pas accumulé beaucoup de vue le premier jour.
En revanche, elle a eu beaucoup plus de succès le deuxième, pour un total de 100 vues sur la semaine.
Le public effectivement présent en laboratoire (et donc pouvant bénéficier de cette vidéo) les quatre derniers jours de la semaine était composé d’un total de &lt;strong&gt;102&lt;/strong&gt; étudiants.
Cela voudrait-il dire que la vidéo a eu un taux de visionnage proche de 100 % ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malheureusement non.
Un étudiant a très bien pu regarder la vidéo à plusieurs reprises et en pratique, c’est effectivement ce qu’il s’est passé.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand on y regarde de plus près, YouTube nous indique qu’il n’y a eut que 73 visiteurs uniques sur la vidéo, ce qui signifie qu’elle a en moyenne été visionnée 1.37 fois par visiteur.
Ce sera le &lt;strong&gt;premier indicateur&lt;/strong&gt; qu’il y a quelque chose à améliorer dans la vidéo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Notons qu’avoir 73 % des étudiants visionnant la vidéo est un score plus que satisfaisant, étant donné que nombre d’entre eux l’ont visionnée pendant le laboratoire à plusieurs sur un même support.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;durée-de-rétention&quot;&gt;Durée de rétention&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Combien de temps les étudiants regardent-ils la vidéo ? Quittent-ils après quelques secondes ou passent-ils la fin ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En réalité, ils semblent passer plus de temps sur la vidéo que la durée de la vidéo elle-même.
Nous avons ici le &lt;strong&gt;deuxième indicateur&lt;/strong&gt; d’imperfection de la vidéo : alors que la vidéo ne dure que 2 minutes et 20 secondes, les visiteurs restent en moyenne 2 minutes et &lt;em&gt;24&lt;/em&gt; secondes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les étudiants reviennent-ils en arrière dans la vidéo ? La regardent-ils plusieurs fois ?
Cette indication concorde en tout cas avec la première observation.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;rétention-de-laudience&quot;&gt;Rétention de l’audience&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Nous avons à présent la certitude que les étudiants regardent certains passage de la vidéo à plusieur reprises, mais de quels moments s’agit-il précisément ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/YouTube-analytics/retention.png&quot; alt=&quot;YouTube viewer retention&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce graphe indique le taux de visionnage de la vidéo à chaque instant, un taux supérieur à 100 % indiquant que le visiteur est revenu en arrière pour visionner le passage à nouveau.
C’est le &lt;strong&gt;troisième indicateur&lt;/strong&gt; qu’un seul passage au travers de la vidéo n’est pas suffisant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand on y regarde de plus près, ces instants supérieurs à 100 % correspondent aux branchements des sondes dans le montage, il est donc compréhensible que les étudiants reviennent en arrière après avoir vu l’information une première fois afin de mimer mes gestes en laboratoire.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bonus--quel-support-utilisent-les-étudiants-&quot;&gt;Bonus : Quel support utilisent les étudiants ?&lt;/h3&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Appareil&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Vues&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Durée moyenne de visionnage&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Vues moyennes par visiteur&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;Pourcentage moyen visionné&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Total&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;100&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2:24&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1.4&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;103.2 %&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Ordinateur&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;69&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2:38&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1.3&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;113.0%&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Smartphone&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;28&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1:51&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1.4&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;80.0 %&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Tablette&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;3&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;2:14&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;1.5&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;95.8 %&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Toute conclusion tirée de ce tableau ne serait que conjecture, mais on peut supposer que les visionnages en laboratoire sur les PCs fournis composent une bonne partie des vues sur ordinateur.
Il serait alors compréhensible que les étudiants reviennent en arrière dans la vidéo pour mieux en mimer le contenu, alongeant la durée moyenne de visionnage.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quoi qu’il en soit, il reste intéressant de remarque qu’&lt;strong&gt;une bonne partie des étudiants ont visionné la vidéo sur un smartphone, signe qu’il faut faire en sorte que nos dispositifs soient compatibles avec ce support&lt;/strong&gt; (on pense à toi, Moodle).&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;impact-de-la-vidéo-en-laboratoire&quot;&gt;Impact de la vidéo en laboratoire&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Immédiatement après la mise à disposition de la vidéo, tous les assistants du laboratoire ont pu remarquer que le nombre de questions afférentes au fonctionnement de l’oscilloscope (le sujet de la vidéo) a drastiquement diminué.
Pour les quelques irréductibles, il a suffit de leur indiquer l’existence de cette vidéo qui semblait avoir échappé à leur vigilance pour qu’ils la regardent derechef pendant la séance, répondant ainsi seuls à leur propre question.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous pouvons faire ici écho à la &lt;a href=&quot;/esnu//definition-du-probleme&quot;&gt;définition du problème&lt;/a&gt; : la vidéo semble effectivement avoir utilisé cet outil pour s’approprier le matériel de laboratoire.
Ce qui à son tour répond à leurs deux demandes &lt;a href=&quot;/esnu//construire-des-personas&quot;&gt;identifiées dans les persona&lt;/a&gt; : comprendre le matériel et rendre les assistants plus disponibles.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;améliorations&quot;&gt;Améliorations&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Reprenons les indications que des améliorations sont nécessaires :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;1.37 visionnages par personne en moyenne&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Une durée moyenne de visionnage plus longue que celle de la vidéo&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Certains passages avec un taux de visionnage supérieur à 100 %&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Outre les améliorations quant à la qualité de production de la vidéo déjà abordée dans l’article &lt;a href=&quot;/esnu//realiser-une-video&quot;&gt;précédent&lt;/a&gt;, il semble que le contenu puisse aussi bénéficier d’une mise à jour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques pistes pourraient être mises en évidence :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Accompagner la vidéo d’un documents reprenant des captures de la vidéo avec les connexions à effectuer.&lt;br /&gt;
Non seulement le document prendrait du temps supplémentaire à être construit, il ne représenterait qu’un support supplémentaire n’apportant pas de nouvelle information, rendant peu probable sa lecture par les étudiants.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Effectuer une démonstration en début de laboratoire en suivant les étapes de la vidéo.&lt;br /&gt;
Certes faisable, mais pose le problème de visibilité par une quarantaine d’étudiants en simultané.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Séparer clairement les étapes lors du montage de la vidéo afin de mieux la structurer.&lt;br /&gt;
Cet élément pourrait aider les étudiants, mais peut-être au détriment de la fluidité de la vidéo en hachant son rythme.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Quoi qu’il arrive, il semble innévitable que les étudiants reviennent en arrière dans la vidéo pour mieux en analyser les étapes.
Et au final, est-ce vraiment un problème ? N’est-ce pas finalement l’avantage de la vidéo par rapport à la démonstration réelle : pouvoir revoir un passage mal compris ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut tout de même rester prudent et continuer à s’interroger sur l’utilisation de la vidéo par le public. Il convient de distinguer un taux de visionnage supérieur à 100 % dû à une incompréhension ou au contraire afin de répéter les gestes de la vidéo avec précision.
Dans un monde idéal, une vidéo parfaitement claire se suffira d’un visionnage d’une traite et son contenu sera d’une clareté telle qu’il ne sera jamais nécessaire de revenir en arrière pour en répéter les gestes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Néanmoins, il est particulièrement réjouissant de voir que cette vidéo a pu atteindre la majorité des étudiants, qu’ils l’aient visionnée dans son entièreté, qu’ils en aient été contents et qu’elle a soulagé les assistants, remplissant ainsi pleinement ses objectifs.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Après la diffusion de la vidéo aux étudiants, il est temps d’analyser son impact.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Réaliser une vidéo</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/realiser-une-video" rel="alternate" type="text/html" title="Réaliser une vidéo" />
      <published>2019-12-02T11:18:00+01:00</published>
      <updated>2019-12-02T11:18:00+01:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/realiser-une-video</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/realiser-une-video">&lt;p&gt;Les vidéos c’est sympa, mais comment on fait ? Quelle marche suivre et quels outils utiliser ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce billet présente les différentes étapes de réalisation d’une vidéo à destination des apprenants, en illustrant chacune avec ma réalisation pratique.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;scénarisation&quot;&gt;Scénarisation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Avant de commencer à filmer quoi que ce soit, il faut savoir ce qu’on veut montrer.
La première étape consiste donc à &lt;em&gt;scénariser&lt;/em&gt; la vidéo, écrire l’histoire qu’on veut raconter.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le scénario peut prendre différentes formes : un &lt;em&gt;story board&lt;/em&gt;, un texte construit de l’ensemble du contenu ou une simple liste des éléments à aborder et les points d’attention sur lesquels insister.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;application&quot;&gt;Application&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le but de cette vidéo est d’expliquer aux étudiants comment manipuler la matériel à leur disposition afin de réaliser une mesure particulière.
Pour être un peu technique, il s’agit de mesurer le temps de propagation d’un signal au sein d’un circuit logique à l’aide d’un oscilloscope.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ma scénarisation a donc commencé par concevoir un montage intéressant et réaliser la manipulation en entier par moi-même.
Une fois terminée, j’ai pu la déconstruire pour mettre en évidence les &lt;strong&gt;étapes clefs&lt;/strong&gt; par lesquelles les étudiants devront passer à leur tour.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce scénario a pris la forme d’une liste d’étapes, certaines illustrées par les schémas.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;tournage&quot;&gt;Tournage&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le scénario terminé, il est temps de tourner les différents plans constituant l’histoire.
Il n’est pas encore essentiel de savoir ce qu’on va raconter ou d’enregistrer les voix en même temps. Il est même plus simple de séparer les deux étapes de vidéo et audio afin de les paufiner chacune de leur côté.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cependant, cette manière de procéder nécessite de filmer des &lt;strong&gt;scènes supplémentaires&lt;/strong&gt; « au cas où », afin d’avoir suffisamment de matériel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si le scénario est complet et qu’on est capable d’imaginer des plans supplémentaires pour compléter la trame principale, cette étape peut être réalisée en peu de temps, sans nécessiter de resortir la caméra par la suite.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;application-1&quot;&gt;Application&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Je me suis filmé à l’aide d’un appareil photo de bonne qualité (Panasonic Lumix GX80) en séparant les différents plans, facilitant le montage pour la suite.
Chaque courte vidéo ne dure que quelques secondes, me permettant par la suite de trouver facilement une étape particulière.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La qualité du tournage aurait pu être drastiquement améliorée avec l’aide d’une autre personne pour manipuler la caméra ou avec la simple utilisation d’un trépied pour stabiliser l’image pendant les manipulations.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/realisation-video/protoboard.JPG&quot; alt=&quot;Photo du montage non-utilisée dans la réalisation&quot; title=&quot;Photo du montage non-utilisée dans la réalisation&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;enregistrement-des-voix&quot;&gt;Enregistrement des voix&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il ne sert à rien d’improviser l’entièreté de la vidéo.
Certes, lire un texte écrit à l’avance peut retirer l’effet naturel d’une explication, mais ne pas avoir de support est encore pire. Le discours sera ponctué d’hésitations qui ne feraient qu’ajouter du bruit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais comment écrire un texte qui semble quand même naturel ?
Une méthode qui fonctionne assez bien est de complètement improviser la narration.
Étant donné le travail déjà effectué sur cette vidéo, ça ne devrait pas poser de problème.
Mais au lieu de directement utiliser cet enregistrement, on peut l’écouter et réécrire tout ce qu’on a raconté afin d’avoir un support propre pour un nouvel enregistrement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant de se lancer pour de bon, il faut aussi bien &lt;strong&gt;préparer l’introduction et la fin&lt;/strong&gt; de la vidéo.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;L’introduction devrait être courte et présenter clairement ce qui sera abordé dans la vidéo ainsi que les étapes de son déroulé.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;La conclusion peut servir de résumé en rappelant à nouveau les grandes étapes de la manipulation.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;application-2&quot;&gt;Application&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;J’ai utilisé un micro Bird UM1 et &lt;a href=&quot;https://www.audacityteam.org/&quot;&gt;Audacity&lt;/a&gt; pour enregistrer l’audio de la vidéo.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/realisation-video/audacity.png&quot; alt=&quot;Spectre Audacity&quot; title=&quot;Audacity&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;montage&quot;&gt;Montage&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une fois l’audio enregistré, il s’agit de piocher dans les plans tourner plus tôt et de les coller au bon endroit afin d’illustrer la narration.
Cette étape n’est pas compliquée avec un peu d’expérience, mais c’est celle qui impactera directement ce que regarderont les étudiants, c’est le moment où tout se joue.
Les scènes supplémentaires seront probablement utiles, ne serait-ce qu’en &lt;em&gt;&lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Bobine_B&quot;&gt;B-roll&lt;/a&gt;&lt;/em&gt; afin de combler les trous pendant l’introduction ou la conclusion.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ajouter un écran d’accueil avec un titre clair et les logos de l’institution peut aussi s’avérer utile pour la publication à venir, mais aussi pour démarrer la vidéo en douceur pendant l’introduction.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;application-3&quot;&gt;Application&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Il existe de nombreux logiciels gratuits et/ou libres permettant de monter ce genre de projet.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du côté de le plus simple du spectre, &lt;a href=&quot;https://www.openshot.org/fr/download/&quot;&gt;OpenShot&lt;/a&gt; est une très bonne solution. Il permet des manipulations basiques du son et de l’image, rien de très élaboré, mais généralement suffisant pour une vidé sobre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/realisation-video/openshot.png&quot; alt=&quot;Openshot timeline&quot; title=&quot;Openshot Timeline&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À l’autre extrémité se trouve &lt;a href=&quot;https://www.blackmagicdesign.com/products/davinciresolve/&quot;&gt;DaVinci Resolve&lt;/a&gt;, un logiciel de montage non-linéaire extrêmement complet et plus difficile à prendre en main. Il permet pourtant de faire un montage particulièrement soigné une fois apprivoisé et vaut le détour.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;publication&quot;&gt;Publication&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le rendu terminé, il faut publier la vidéo pour que les étudiants puissent enfin la visioner.
Si on peut leur envoyer directement, une plate-forme de diffusion est beaucoup plus efficace et permet de suivre son impact.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://studio.youtube.com/&quot;&gt;YouTube&lt;/a&gt; est particulièrement approprié dans le cas présent.
La plate-forme permet de procéder à de nombreuses analyses : nombres de vues, quand, qui, où, la durée d’attention, etc.
Mais ça, c’est pour &lt;a href=&quot;/esnu//premiere-diffusion-podcast&quot;&gt;un autre billet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;application-4&quot;&gt;Application&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Le résultat de toute cette procédure est disponible &lt;a href=&quot;https://youtu.be/5UpnbasZ3ng&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/5UpnbasZ3ng&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Les vidéos c’est sympa, mais comment on fait ? Quelle marche suivre et quels outils utiliser ?</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Définition du problème</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/definition-du-probleme" rel="alternate" type="text/html" title="Définition du problème" />
      <published>2019-11-15T11:18:00+01:00</published>
      <updated>2019-11-15T11:18:00+01:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/definition-du-probleme</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/definition-du-probleme">&lt;p&gt;Comment définir précisément la problématique à adresser ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La première étape consiste à &lt;a href=&quot;2019-11-10-construire-des-personas&quot;&gt;connaître son public&lt;/a&gt;, par exemple en établissant des persona les représentant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, il faut extraire les informations pertinentes sous-jacentes aux profils des persona.
Deux outils permettent d’y parvenir : « Les cinq pourquoi » et la définition du problèmes proprement dite.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;les-cinq-pourquoi&quot;&gt;Les cinq pourquoi&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le but de cet exercice est de nous pousser à creuser la problématique afin de mettre en évidence son origine profonde.
Nous voulons traiter le problème à sa racine et non ses simples symptômes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors quel est le problème ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ils ne savent pas bien utiliser le matériel.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ils ne lisent pas les ressources à leur disposition et ils n’essaient pas par eux-mêmes et veulent qu’on le fasse pour eux.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ils sont désemparés face à un document trop long et dont les schémas ne collent pas suffisamment à la réalité.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Leur durée d’attention et de concentration est très courte et le document se veut généraliste et spécifique en même temps, mais les généralités ne les intéressent guère.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Pourquoi ?&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Ils ont besoin d’information utile et utilisable directement en laboratoire, afin d’avancer efficacement dans la manipulation.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h2 id=&quot;définir-le-problème&quot;&gt;Définir le problème&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Avant de définir clairement le problème, passons par quelques étapes permettant d’analyser les persona.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;contradictions&quot;&gt;Contradictions&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ils veulent plus d’explications et d’introduction au matériel, mais ils ne lisent pas les supports existants.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;S’ils sont bien tous d’accord pour dire qu’ils souhaitent développer leur autonomie et leur esprit critique, beaucoup ont encore trop besoin d’aide pour avancer dans le labo.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;révélations-ou-remarques-intéressantes&quot;&gt;Révélations ou remarques intéressantes&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Le manque de rythme &lt;em&gt;imposé&lt;/em&gt; et de mise en commun est perçue comme un problème, là où je vois une autonomisation des séances.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils aimeraient avoir des vidéos explicatives du matériel de base.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Très peu d’étudiants cherchent des ressources supplémentaires pour mieux comprendre la matière.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ce dernier point est notamment mis en évidence par Endrizzi et Sibut &lt;a href=&quot;#référence&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt; : les étudiants semblent ne pas s’écarter d’un étroit cercle d’outils familiers.
Dans ce cas, faut-il les sortir de leur zone de confort ou s’y insérer afin de s’assurer que la nouvelle ressource est bien exploitée ?&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;frustrations-ou-questions-sans-réponse&quot;&gt;Frustrations ou questions sans réponse&lt;/h3&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;On prend trop de temps à venir répondre à leurs questions en séance.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils n’ont pas le temps de tout faire parfaitement et de tout préparer.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;difficultés-problèmes-ou-besoins-vécusressentis-par-lapprenante&quot;&gt;Difficultés, problèmes ou besoins vécus/ressentis par l’apprenant.e&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;C’est notamment pour ce point que &lt;a href=&quot;#les-cinq-pourquoi&quot;&gt;les cinq pourquoi&lt;/a&gt; est intéressant à réaliser préalablement à la définition du problème.&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Problème d’utilisation du matériel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Disponibilité de l’assistant en laboratoire&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-problématique-en-un-dessin&quot;&gt;La problématique en un dessin&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/problematique/Problematique_en_un_dessin.png&quot; alt=&quot;Illustration de la problématique&quot; title=&quot;La problématique en un dessin&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;la-problématique-en-une-question&quot;&gt;La problématique en une question&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;On arrive enfin à la finalité de l’activité : la formulation de la problèmatique en question.
Après cette analyse, on pourrait la formuler ainsi :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Comment pourrais-je donner aux étudiants les outils nécessaires pour qu’ils puissent s’approprier le matériel de laboratoire et l’utiliser en toute autonomie ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Une réponse à cette question : un podcast vidéo illustrant comment utiliser le matériel de laboratoire en situation réelle.
Vous pourrez en lire plus à ce sujet &lt;a href=&quot;/esnu//realiser-une-video&quot;&gt;dans la suite du projet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;référence&quot;&gt;Référence&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://veille-et-analyses.ens-lyon.fr/DA-Veille/106-decembre-2015.pdf&quot;&gt;Endrizzi, Laure et Sibut, Florence, &lt;em&gt;Les nouveaux étudiants, d’hier à aujourd’hui&lt;/em&gt;, 2015, Dossier de veille de l’IFÉ, n° 106&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Comment définir précisément la problématique à adresser ?</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Construire des personas</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/construire-des-personas" rel="alternate" type="text/html" title="Construire des personas" />
      <published>2019-11-10T11:18:00+01:00</published>
      <updated>2019-11-10T11:18:00+01:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/construire-des-personas</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/construire-des-personas">&lt;p&gt;Pour qu’un dispositif soit efficace, il faut qu’il réponde à des besoins.
Pour identifier les besoins, il faut connaître son public.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afin de savoir exactement si le dispositif que je voulais mettre en place correspondait aux attentes de mes étudiants, j’ai commencé par établir des &lt;em&gt;persona&lt;/em&gt;, des profils caractéristiques représentant le public visé.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;première-étape--interviews&quot;&gt;Première étape : interviews&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le public visé était les étudiants de BA bloc 3 suivant mes laboratoires d’électronique.
J’avais déjà eu l’occasion de les côtoyer lors des séances d’exercices précédant les laboratoires et je savais donc qui contacter afin d’avoir un échantillon d’étudiants coopérant et représentatif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai ainsi procédé à quelques interviews réparties sur une semaines avec des étudiants ayant commencé les laboratoires pour la première fois, ainsi qu’avec des étudiants de Master 1 pour faire appel à leur expérience &lt;em&gt;a posteriori&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;guide-dentretien&quot;&gt;Guide d’entretien&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Afin de réaliser des entretiens efficaces, un bref guide avait été rédigé en amont.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il se composait en substance des questions suivantes :&lt;/p&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Utilisez-vous des outils numériques en-dehors des cours ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Pourquoi êtes-vous en Polytech ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Pourquoi avez-vous choisi votre section ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Qu’espérez-vous tirer de votre formation ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Que faites-vous pendant le cours ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Que faites-vous pendant le laboratoire ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Utilisez-vous des outils numériques pour vos études ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Quels outils devraient être à votre disposition ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Rencontrez-vous des problèmes lors des laboratoires ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Comment compareriez-vous le cours d’électronique aux autres cours ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Comment évalueriez-vous votre niveau de compétence en numérique ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Comment préparez-vous vos laboratoires ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Comment étudiez-vous le cours ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Comment pensez-vous préparer un éventuel examen de seconde session ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Pourquoi participez-vous aux laboratoires ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Avez-vous des suggestions sur le déroulement des laboratoires ?&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;h2 id=&quot;compiler-les-résultats&quot;&gt;Compiler les résultats&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les résultats des entretiens ont été compilés en trois persona différents en utilisant &lt;a href=&quot;https://milanote.com/&quot;&gt;Milanote&lt;/a&gt;, suivant un template fourni par Nicolas Roland.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les résultats sont accessibles &lt;a href=&quot;assets/persona&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La partie compliquée est finalement de fusionner toutes les réponses avant de les séparer à nouveau pour créer de nouvelles personnes fictives, tout en restant réaliste quant aux profils ainsi établis.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;apprendre-des-persona&quot;&gt;Apprendre des persona&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ces entretiens et persona m’ont apporté un élément essentiel dans le développement de mon projet.
Comment présenter au début de ce billet, ils m’ont permi de comprendre les &lt;em&gt;vrais&lt;/em&gt; problèmes que rencontrent mes étudiants en laboratoire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Contrairement à ce que j’envisageais, ils n’étaient pas tant demandeurs d’outils de préparation des laboratoires ou de révision de la matière.
Ce qu’ils voulaient, c’était :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Comprendre comment utiliser le matériel mis à leur disposition chaque semaine.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avoir plus d’assistants pour répondre à leurs questions.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Si la deuxième demande ne peut pas être rencontrée, une solution à la première pourrait tout même aider.
En effet, les assistants passent beaucoup de temps en laboratoire à aider les étudiants à configurer correctement leur matériel. En réalisant des tutoriaux clairs à ce sujet :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Les étudiants comprendraient mieux comment utiliser le matériel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Les assistants seraient davantage disponibles.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;Mais nous reviendrons sur cet aspect 
&lt;a href=&quot;/esnu//definition-du-probleme&quot;&gt;dans un autre billet&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="projet" />
      

      
        <summary type="html">Pour qu’un dispositif soit efficace, il faut qu’il réponde à des besoins. Pour identifier les besoins, il faut connaître son public.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
</feed>
