<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" >
  <generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator>
  <link href="http://localhost:4000/esnu/tag/r%C3%A9flexion/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="http://localhost:4000/esnu/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2020-05-21T22:17:58+02:00</updated>
  <id>http://localhost:4000/esnu/tag/r%C3%A9flexion/feed.xml</id>

  
  
  

  
    <title type="html">ESNU Portfolio | </title>
  

  
    <subtitle>Portfolio de l'édition 2019-2020 du certificat ESNU</subtitle>
  

  

  
    
      
    
  

  
  

  
    <entry>
      <title type="html">Retour sur l’ESNU</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/retour-esnu" rel="alternate" type="text/html" title="Retour sur l'ESNU" />
      <published>2020-05-20T12:18:00+02:00</published>
      <updated>2020-05-20T12:18:00+02:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/retour-esnu</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/retour-esnu">&lt;p&gt;Un avis personnel sur le déroulement de huit mois de certificat.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-certificat-multifacette&quot;&gt;Un certificat multifacette&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’objectif principal du certificat étant de nous faire développer un &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=d7RWIcOcHgg&quot;&gt;projet personnel&lt;/a&gt;, son contenu se devait d’être varié afin de répondre aux différentes étapes de la mise en place d’un dispositif pédagogique : conception du cours, enseignement en ligne, médias sociaux et connaissance du public.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tantôt appliqués, tantôt théoriques, les différents moments étaient suffisamment variés pour répondre aux nécessités multiples de la conception d’un nouveau dispositif.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-certificat-multimodal&quot;&gt;Un certificat multimodal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Présentiel, distance et hybride, les modes d’enseignement vécus ont été multiples.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien que les cours aient par moment été trop « académiques » par moment, ils étaient généralement jalonnés d’activités nous rendant actifs.
Discussions libres, partages d’expérience et jeux de rôle sont quelques exemples de mise en action sans lesquelles la formation n’aurait pas eu le même impact.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il a aussi été multimodal dans les plate-formes utilisées : Moodle, Slack et Adobe Connect étant les principales, chacune ayant leur rôle clairement attribué (à défaut d’être toujours clairement utilisées).
Mais là où l’ESNU fait encore une fois fort, c’est dans l’effondrement du quatrième mur, le fait que le certificat lui-même sait qu’il est constamment analysé et se veut plutôt une illustration des possibilités plutôt qu’un modèle à suivre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi, si j’ai été convaincu par Moodle et Slack, Adobe Connect m’a moins séduit malgré les fonctionnalités particulières qu’il propose (gestion des sous-groupes et des droits en général).
Ses défauts (austérité de l’interface, manque de compatibilité multi-plate-forme et nécessité d’une licence) l’écartent à mes yeux au profit d’alternatives (&lt;a href=&quot;https://jitsi.org/&quot;&gt;Jitsi&lt;/a&gt; en tête) qui nécessiteraient cependant davantage de manipulations.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-certificat-expérimental&quot;&gt;Un certificat expérimental&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nous étions des cobayes conscients de leur situation. Les encadrants du certificat ont profité de l’occasion pour tester de nouveaux dispositifs d’apprentissage, tout en ayant un discours ouvert et transparent à leur sujet.
C’est justement cette transparence qui était intéressante puisqu’elle nous demandait de constamment prendre du recul par rapport aux activités pour en analyser et critiquer l’efficacité et l’adéquation.
Dans cette approche isomorphe, nous étions sans cesse encouragés à nous poser la question « Et si je faisais la même chose dans mon cours, est-ce que ça fonctionnerait ? »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aussi enrichissante qu’elle soit, cette approche m’a placé dans un état d’esprit particulier par rapport aux enseignements, prenant parfois la forme d’une sur-analyse inutile.
« On n’a pas lancé de chronomètre pour cette activité, est-ce un test ? »&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-certificat-qui-demande-de-linvestissement&quot;&gt;Un certificat qui demande de l’investissement&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’ESNU est un certificat particulier dans le sens où il vous met en action tout au long de son déroulement.
Il ne s’agit pas de théories qu’il faut ingérer pour les rendre lors d’un examen, mais bien d’un projet à développer en utilisant les différents cours comme support.
En ce sens, le portfolio ici présent se veut un témoin de ce cheminement.
Bien qu’une partie des articles aient été finalisés en fin de parcours, tout le contenu a bien été élaboré et développé au cours des derniers mois.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-certificat-encadré&quot;&gt;Un certificat encadré&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Quatre experts ont encadré ce certificat : Nadine Postiaux, Nicolas Roland, Dorothée Baillet et Solphie Lecloux.
Bien qu’ils soient chacun et chacune responsable d’un aspect particulier de la formation, ils ont pris l’habitude de se mêler aux apprenants, se prenant régulièrement part aux activités pendant les cours de leurs collègues.
Faire tomber ce mur entre enseignants et apprenants était particulièrement plaisant et a donné un goût au certificat de partage d’expérience, plutôt que d’enseignement traditionnel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au même titre, j’ai aussi beaucoup appris au contact des autres participants, que ce soit la remise en perspective des différents types de formations d’enseignement supérieur, ou plus simplement l’existence et la rencontre d’enseignant passionnés au sein de mon institution.&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="réflexion" />
      

      
        <summary type="html">Un avis personnel sur le déroulement de huit mois de certificat.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
    <entry>
      <title type="html">Facteurs d’échec et de réussite chez les étudiants</title>
      <link href="http://localhost:4000/esnu/echec-et-reussite" rel="alternate" type="text/html" title="Facteurs d'échec et de réussite chez les étudiants" />
      <published>2020-05-17T12:18:00+02:00</published>
      <updated>2020-05-17T12:18:00+02:00</updated>
      <id>http://localhost:4000/esnu/echec-et-reussite</id>
      <content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/echec-et-reussite">&lt;p&gt;Retour sur le cours de Dorothée Baillet « Connaître son public » pour dresser le portrait de nos étudiants.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au fil des séances de cours, Dorothée nous a présenté et organisé différentes activités permettant d’analyser notre public sous les prismes de l’échec et de la réussite.
Le but final est de construire une nouvelle grille de lecture permettant de mieux connaître nos étudiants, d’enrichir nos personas et &lt;em&gt;a fortiori&lt;/em&gt; nos projets.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce billet se veut le résumé de &lt;a href=&quot;https://github.com/parastuffs/esnu/tree/master/esnu003&quot;&gt;mes notes de cours&lt;/a&gt; enrichies de quelques réflexions sur le sujet.
Les différentes questions qui y sont énoncées pourraient être reprises afin de construire cette grille d’analyse.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lhéritage-du-secondaire&quot;&gt;L’héritage du secondaire&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les cours suivis par les étudiants durant les années de secondaire peuvent avoir une influence directe sur leur choix d’études supérieures d’une part, mais aussi sur leur vécu de celles-ci.&lt;br /&gt;
Combien d’heures de math ou de sciences ont-ils suivis ? Quelle filière ont-ils suivie ? Ont-ils effectué un séjour à l’étranger ou pris une année sabbatique avant de s’inscrire dans le supérieur ? Quelles différences voient-ils entre le secondaire et le supérieur ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce dernier aspect est intéressant puisqu’il semble que des étudiants ne voyant que des différences &lt;em&gt;quantitatives&lt;/em&gt; (charge de travail, par exemple) ont moins de chance de réussir que s’ils identifient des différences &lt;em&gt;qualitatives&lt;/em&gt; (cours plus ouverts, plus critiques et approfondis, par exemple) &lt;a href=&quot;#références&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quelques-facteurs-déchec-et-de-réussite&quot;&gt;Quelques facteurs d’échec et de réussite&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Suite à la mise en commun de réflexions avec d’autres participants de l’ESNU, quelques éléments ont pu être mis en évidence au sein de mes &lt;a href=&quot;/esnu//construire-des-personas&quot;&gt;premiers personas&lt;/a&gt;, facteurs qu’on peut aussi retrouver dans le persona révisé.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;réussite&quot;&gt;Réussite&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Motivé par un bonus&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Présence d’exercices&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Révision régulière pour préparer les laboratoires&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bonne articulation entre la théorie et la pratique&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Prise de notes attentive&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avoir beaucoup d’exemples pendant le cours&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;échec&quot;&gt;Échec&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Problème de rythme qui n’est pas nécessairement adapté à tout le monde.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Supports de cours trop pauvres qui ne soutiennent pas l’apprentissage&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utilisation difficile ou absconse du matériel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trop de matière, problème d’assimilation&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il ne s’agit ici que d’une analyse primaire des profils de nos étudiants.
D’après Christophe Michaut, « À l’université, 50 % des facteurs de réussite restent inexpliqués. » &lt;a href=&quot;#références&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Mais si 50 % sont inexpliqués, les autres 50 % sont-ils correctement expliqués ? A-t-on vraiment compris pour les étudiants réussissent dans ces cas, ou ne sont-ce que des corrélations ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;catégorisation-des-étudiants&quot;&gt;Catégorisation des étudiants&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Plusieurs lectures nous ont permis de catégoriser les étudiants.
Les résumés de ces derniers sont accessibles directement dans mes &lt;a href=&quot;https://github.com/parastuffs/esnu/blob/master/esnu003/cours_2020-03-05_cours3.md&quot;&gt;notes de cours&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il pourrait être intéressant de reprendre ces catégories sur des échelles critériées dans une enquête à proposer aux étudiants afin de connaître leur positionnement par rapport à leur enseignement.
Ces informations seraient très utiles pour dresser des personas précis et fidèles de notre public.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;auto-régulation-des-apprentissages&quot;&gt;Auto-régulation des apprentissages&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nos apprenants sont-ils capables de se mettre au travail et de s’y maintenir ?
Ont-ils des &lt;strong&gt;stratégies volitionnelles&lt;/strong&gt; ?
Ces dernières peuvent être :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Internes :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Gérer son temps.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Son environnement.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ses ressources.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Externes :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Déploiement attentionnel, être capable de s’observer soi-même, de contrôler notre propre attention.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Gestion de la motivation, en s’accordant par exemple des récompenses.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Contrôle de nos émotions&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;influence-de-linstitution&quot;&gt;Influence de l’institution&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’institution dans laquelle évoluent les étudiants à forcément une influence sur leur réussite.
Non seulement les niveaux d’exigence peuvent varier, mais le choix de la filière est aussi essentiel. Cette dernière change non seulement le type de population (et donc notamment son rapport avec ses études secondaires, comme discuté plus haut), mais aussi le rapport à l’avenir que peut avoir l’apprenant.
Avoir des débouchés clairs est un atout et permet une meilleure motivation de l’étudiant dans sa formation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les filières techniques jouissent généralement de cet avantage et on pourrait penser que Polytech entre dans cette catégorie.
Pourtant il est assez paradoxal de se rendre compte que nombre d’étudiants n’ont pas une vision claire des débouchés possibles avant d’entrer en master, voire encore plus tard.&lt;br /&gt;
Est-ce à cause de la richesse et de la diversité du métier d’ingénieur ?
Est-ce à cause de la multiplicité des filières qui explosent d’autant plus les débouchés possibles ?
Est-ce parce que cette formation est bien souvent un choix par défaut pour des étudiants qui ne veulent pas se limiter à un domaine particulier en entamant leurs études supérieures ?
Nous mettons peut-être ici le doigt sur l’un des pièges de Polytech : &lt;strong&gt;à penser qu’on peut tout faire, on ne sait pas ce qui est réellement possible, on entretient un brouillard dans lequel on se perd&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’institution ne consiste pas uniquement en un choix de filière, elle s’accompagne aussi d’enseignants qui influencent à leur tour la réussite de leurs étudiants.
Ainsi, l’interactivité de l’enseignant semble bénéfique pour la réussite de ses étudiants, sans doute lié à l’effet maître.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;influence-des-savoirs&quot;&gt;Influence des savoirs&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il est intéressant de se poser la question du rapport qu’a l’étudiant avec son savoir, rapport qui se construit dans le temps selon trois registres :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Qu’est-ce que j’apprends ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pourquoi j’apprends ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avec qui j’apprends ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il est ainsi édifiant qu’il est parfois nécessaire d’avancer dans le cours pour en comprendre le début, bien qu’à mon sens ce soit le signe d’un problème de construction de l’accès au savoir. Il ne doit pas nécessairement être incrémental, mais le sens du cours ne devrait pas échapper à l’apprenant parce qu’il n’a pas les outils nécessaires pour le comprendre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À une échelle temporelle plus locale, les étudiants sont aussi souvent confrontés à des supports plurisémiotisés, reprenant plusieurs types de représentation, ou polyphoniques, avec des voix différentes ayant des fonctions différentes qu’il faut d’autant mieux clarifier.
Cette multiplicité de la présentation du savoir est à double tranchant pour l’étudiant :  la moindre discordance peut être bloquante et parfois, moins vaut mieux que trop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans le cadre des différents cours d’électronique que j’encadre et faisant l’objet de mes deux projets, les supports sont effectivement plurisémiotiques : graphes, schémas, photographies, textes et équations cohabitent gaiement sur des supports de cours à la fois physiques, oraux et numériques.
Comment nos étudiants jonglent-ils entre eux ?
En préfèrent-ils certains ?
Avons-nous des communications redondantes voire superfétatoires envers eux ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Connaître notre public, ses stratégies, son parcours, ses rapports aux savoirs, à l’institution et à lui-même sont autant d’outils essentiels pour leur garantir les meilleures chances de réussite et afin de leur proposer des outils d’apprentissage toujours plus pertinents.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;références&quot;&gt;Références&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&quot;https://difusion.ulb.ac.be/vufind/Record/ULB-DIPOT:oai:dipot.ulb.ac.be:2013/257684/Holdings&quot;&gt;Baillet (2017). Du rapport au savoir à des rapports aux savoirs : analyse des difficultés des étudiants de première année en Psychologie face aux caractéristiques des savoirs enseignés à l’université. Dissertation doctorale, Université libre de Bruxelles.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://www.letudiant.fr/educpros/actualite/christophe-michaut-universite-moitie-facteurs-reussite-restent-inexpliques.html&quot;&gt;Christophe Michaut, « À l’université, 50 % des facteurs de réussite restent inexpliqués », letudiant.fr, 2018&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content>

      
      
      
      
      

      <author>
          <name>Quentin Delhaye</name>
        
        
      </author>

      

      
        <category term="réflexion" />
      

      
        <summary type="html">Retour sur le cours de Dorothée Baillet « Connaître son public » pour dresser le portrait de nos étudiants.</summary>
      

      
      
    </entry>
  
</feed>
