<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.7.4">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/esnu/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/esnu/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2020-05-18T23:19:34+02:00</updated><id>http://localhost:4000/esnu/</id><title type="html">ESNU Portfolio</title><subtitle>Portfolio de l'édition 2019-2020 du certificat ESNU</subtitle><entry><title type="html">Facteurs d’échec et de réussite chez les étudiants</title><link href="http://localhost:4000/esnu/echec-et-reussite" rel="alternate" type="text/html" title="Facteurs d'échec et de réussite chez les étudiants" /><published>2020-05-17T12:18:00+02:00</published><updated>2020-05-17T12:18:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/esnu/echec-et-reussite</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/echec-et-reussite">&lt;p&gt;Retour sur le cours de Dorothée Baillet « Connaître son public » pour dresser le portrait de nos étudiants.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au fil des séances de cours, Dorothée nous a présenté et organisé différentes activités permettant d’analyser notre public sous les prismes de l’échec et de la réussite.
Le but final est de construire une nouvelle grille de lecture permettant de mieux connaître nos étudiants, d’enrichir nos personas et &lt;em&gt;a fortiori&lt;/em&gt; nos projets.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce billet se veut le résumé de &lt;a href=&quot;https://github.com/parastuffs/esnu/tree/master/esnu003&quot;&gt;mes notes de cours&lt;/a&gt; enrichies de quelques réflexions sur le sujet.
Les différentes questions qui y sont énoncées pourraient être reprises afin de construire cette grille d’analyse.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;lhéritage-du-secondaire&quot;&gt;L’héritage du secondaire&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les cours suivis par les étudiants durant les années de secondaire peuvent avoir une influence directe sur leur choix d’études supérieures d’une part, mais aussi sur leur vécu de celles-ci.&lt;br /&gt;
Combien d’heures de math ou de sciences ont-ils suivis ? Quelle filière ont-ils suivie ? Ont-ils effectué un séjour à l’étranger ou pris une année sabbatique avant de s’inscrire dans le supérieur ? Quelles différences voient-ils entre le secondaire et le supérieur ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce dernier aspect est intéressant puisqu’il semble que des étudiants ne voyant que des différences &lt;em&gt;quantitatives&lt;/em&gt; (charge de travail, par exemple) ont moins de chance de réussir que s’ils identifient des différences &lt;em&gt;qualitatives&lt;/em&gt; (cours plus ouverts, plus critiques et approfondis, par exemple) &lt;a href=&quot;#références&quot;&gt;[1]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;quelques-facteurs-déchec-et-de-réussite&quot;&gt;Quelques facteurs d’échec et de réussite&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Suite à la mise en commun de réflexions avec d’autres participants de l’ESNU, quelques éléments ont pu être mis en évidence au sein de mes &lt;a href=&quot;/esnu//construire-des-personas&quot;&gt;premiers personas&lt;/a&gt;, facteurs qu’on peut aussi retrouver dans le persona révisé.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;réussite&quot;&gt;Réussite&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Motivé par un bonus&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Présence d’exercices&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Révision régulière pour préparer les laboratoires&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Bonne articulation entre la théorie et la pratique&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Prise de note attentive&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avoir beaucoup d’exemples pendant le cours&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;échec&quot;&gt;Échec&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Problème de rythme qui n’est pas nécessairement adapté à tout le monde.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Supports de cours trop pauvres qui ne soutiennent pas l’apprentissage&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Utilisation difficile ou absconse du matériel&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Trop de matière, problème d’assimilation&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il ne s’agit ici que d’une analyse primaire des profils de nos étudiants.
D’après Christophe Michaut, « À l’université, 50 % des facteurs de réussite restent inexpliqués. » &lt;a href=&quot;#références&quot;&gt;[2]&lt;/a&gt;&lt;br /&gt;
Mais si 50 % est inexpliqué, les autres 50 % sont-ils correctement expliqués ? A-t-on vraiment compris pour les étudiants réussissent dans ces cas, ou ne sont-ce que des corrélations ?&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;catégorisation-des-étudiants&quot;&gt;Catégorisation des étudiants&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Plusieurs lectures nous ont permis de catégoriser les étudiants.
Les résumés de ces derniers sont accessibles directement dans mes &lt;a href=&quot;https://github.com/parastuffs/esnu/blob/master/esnu003/cours_2020-03-05_cours3.md&quot;&gt;notes de cours&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il pourrait être intéressant de reprendre ces catégories sur des échelles critériées dans une enquête à proposer aux étudiants afin de connaître leur positionnement par rapport à leur enseignement.
Ces informations seraient très utiles pour dresser des personas précis et fidèles de notre public.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;auto-régulation-des-apprentissages&quot;&gt;Auto-régulation des apprentissages&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Nos apprenants sont-ils capable de se mettre au travail et de s’y maintenir ?
Ont-ils des &lt;strong&gt;stratégies volitionnelles&lt;/strong&gt; ?
Ces dernières peuvent être :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Internes :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Gérer son temps.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Son environnement.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Ses ressources.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Externes :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Déploiement attentionnel, être capable de s’observer soi-même, de contrôler notre propre attention.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Gestion de la motivation, en s’accordant par exemple des récompenses.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Contrôle de nos émotions&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;influence-de-linstitution&quot;&gt;Influence de l’institution&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’institution dans laquelle évoluent les étudiants à forcément une influence sur leur réussite.
Non seulement les niveaux d’exigence peuvent varier, mais le choix de la filière est aussi essentiel. Cette dernière change non seulement le type de population (et donc notamment son rapport avec ses études secondaires, comme discuté plus haut), mais aussi le rapport à l’avenir que peut avoir l’apprenant.
Avoir des débouchés clairs est un atout et permet une meilleure motivation de l’étudiant dans sa formation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les filières techniques jouissent généralement de cet avantage et on pourrait penser que Polytech entre dans cette catégorie.
Pourtant il est assez paradoxal de se rendre compte que nombre d’étudiants n’ont pas une vision claire des débouchés possibles avant d’entrer en master, voire encore plus tard.&lt;br /&gt;
Est-ce à cause de la richesse et de la diversité du métier d’ingénieur ?
Est-ce à cause de la multiplicité des filières qui explosent d’autant plus les débouchés possibles ?
Est-ce parce que cette formation est bien souvent un choix par défaut pour des étudiants qui ne veulent pas se limiter à un domaine particulier en entamant leurs études supérieures ?
Nous mettons peut-être ici le doigt sur l’un des pièges de Polytech : &lt;strong&gt;à penser qu’on peut tout faire, on ne sait pas ce qui est réellement possible, on entretient un brouillard dans lequel on se perd&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’institution ne consiste pas uniquement en un choix de filière, elle s’accompagne aussi d’enseignants qui influencent à leur tour la réussite de leurs étudiants.
Ainsi, l’interractivité de l’enseignant semble bénéfique pour la réussite de ses étudiants, sans doute lié à l’effet maître.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;influence-des-savoirs&quot;&gt;Influence des savoirs&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il est intéressant de se poser la question du rapport qu’a l’étudiant avec son savoir, rapport qui se construit dans le temps selon trois registres :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Qu’est-ce que j’apprends ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Pourquoi j’apprends ?&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Avec qui j’apprends ?&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Il est ainsi édifiant qu’il est parfois nécessaire d’avancer dans le cours pour en comprendre le début, bien qu’à mon sens ce soit le signe d’un problème de contruction de l’accès au savoir. Il ne doit pas nécessairement être incrémental, mais le sens du cours ne devrait pas échapper à l’apprenant parce qu’il n’a pas les outils nécessaires pour le comprendre.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À une échelle temporelle plus locale, les étudiants sont aussi souvent confrontés à des supports plurisémiotisés, reprenant plusieurs types de représentation, ou polyphoniques, avec des voix différentes ayant des fonctions différentes qu’il faut d’autant mieux clarifier.
Cette multiplicité de la présentation du savoir est à double tranchant pour l’étudiant :  la moindre discordance peut être bloquante et parfois, moins vaut mieux que trop.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans le cadre des différents cours d’électronique que j’encadre et faisant l’objet de mes deux projets, les supports sont effectivement plurisémiotiques : graphes, schémas, photographies, textes et équations cohabitent gaiement sur des supports de cours à la fois physiques, oraux et numériques.
Comment nos étudiants jonglent-ils entre eux ?
En préfèrent-ils certains ?
Avons-nous des communications redondantes voire superfétatoires envers eux ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Connaître notre public, ses stratégies, son parcours, ses rapports aux savoirs, à l’institution et à lui-même sont autant d’outils essentiels pour leur garantir les meilleures chances de réussite et afin de leur proposer des outils d’apprentissage toujours plus pertinents.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;références&quot;&gt;Références&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&quot;https://difusion.ulb.ac.be/vufind/Record/ULB-DIPOT:oai:dipot.ulb.ac.be:2013/257684/Holdings&quot;&gt;Baillet (2017). Du rapport au savoir à des rapports aux savoirs : analyse des difficultés des étudiants de première année en Psychologie face aux caractéristiques des savoirs enseignés à l’université. Dissertation doctorale, Université libre de Bruxelles.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;[2] &lt;a href=&quot;https://www.letudiant.fr/educpros/actualite/christophe-michaut-universite-moitie-facteurs-reussite-restent-inexpliques.html&quot;&gt;Christophe Michaut, « À l’université, 50 % des facteurs de réussite restent inexpliqués », letudiant.fr, 2018&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content><author><name>Quentin Delhaye</name></author><category term="projet" /><summary type="html">Retour sur le cours de Dorothée Baillet « Connaître son public » pour dresser le portrait de nos étudiants.</summary></entry><entry><title type="html">Confinement et enseignement, comment donner laboratoire à distance</title><link href="http://localhost:4000/esnu/covid19" rel="alternate" type="text/html" title="Confinement et enseignement, comment donner laboratoire à distance" /><published>2020-05-15T11:18:00+02:00</published><updated>2020-05-15T11:18:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/esnu/covid19</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/covid19">&lt;p&gt;Distanciation rime avec adaptation, et ce n’est pas pour rien.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien que nous ayons été forcés de changer notre manière de donner cours, ce n’est pas une bonne raison pour abandonner nos étudiants.
Leur envoyer un document et leur indiquer d’envoyer un mail s’ils ont une question n’est pas une alternative correcte et l’embrasser comme le Graal revient à se voiler la face.
Il y a pourtant quelques outils faciles à mettre en place permettant de garder le contact avec les étudiants.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;plate-forme-de-discussion&quot;&gt;Plate-forme de discussion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le premier point essentiel est d’assurer le contact avec les étudiants pendant la séance de travail.
À cette fin, il est important de choisir une plate-forme adaptée.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’ESNU a par exemple pris le parti d’expérimenter avec &lt;a href=&quot;https://www.adobe.com/fr/products/adobeconnect.html&quot;&gt;Adobe Connect&lt;/a&gt;, l’ULB ayant acquis une licence. Forte de fonctionnalités permettant la gestion de sous-groupe parmi les participants, cette solution est néanmoins couteûse et limitée à Windows, sans pour autant faire montre d’une meilleure fiabilité.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’ULB semble avoir fait le choix d’utiliser &lt;a href=&quot;https://www.microsoft.com/fr-be/microsoft-365/microsoft-teams/group-chat-software&quot;&gt;Teams&lt;/a&gt; en tant qu’institution. Si on peut remettre en question ce choix qui semble avoir été fait par défaut plutôt qu’à la suite d’une étude comparative approfondie (tout comme l’adoption de la suite Office365), force est d’admettre qu’une fois ses premiers plâtres essuyés, la plate-forme s’avère riche en fonctionnalités permettant à la fois de donner cours et d’effectuer des entretiens avec les étudiants.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cependant, c’est &lt;a href=&quot;https://slack.com&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; qui a été retenu pour le suivi des laboratoires d’électronique analogique, comme présenté à l’occasion du &lt;a href=&quot;/esnu//laboratoires-a-distance-premiere-semaine&quot;&gt;retour de la première semaine de laboratoires à distance&lt;/a&gt;. J’y reviens sur les raisons qui ont justifié ce choix et y renvoie tout lecteur intéressé.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;assurer-une-présence-à-distance&quot;&gt;Assurer une présence à distance&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;La plate-forme de discussion est déjà un premier instrument permettant de se reconnecter avec les étudiants, mais &lt;strong&gt;disponibilité ne signifie pas présence&lt;/strong&gt;.
La visio-conférence est une bonne solution synchrone, comme le permettent toutes les solutions proposées précédemment.
Nombre d’autres solutions existent, comme &lt;a href=&quot;https://meet.google.com/&quot;&gt;Google Meet&lt;/a&gt; ou &lt;a href=&quot;https://jitsi.org/&quot;&gt;Jitsi&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si l’immédiateté des interactions n’est pas nécessaire ou possible, il est encore possible d’apporter notre présence aux étudiants, par exemple avec de courtes vidéos préparées.
Déjà présentée dans un &lt;a href=&quot;/esnu//video-intro-labo-improvisee&quot;&gt;article précédent&lt;/a&gt;, la vidéo d’introduction de laboratoire est un moyen simple et efficace de maintenanir cette proximité, malgré la distance.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;proposer-des-outils-de-travail-adaptés&quot;&gt;Proposer des outils de travail adaptés&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L’essentiel de nos laboratoires du second quadrimestre se déroulant sur ordinateur, il est possible pour les étudiants de les réaliser chez eux.
Néanmoins, même s’il s’agit généralement d’installer un logiciel, encore faut-il qu’ils aient le bon système d’exploitation.
À cette fin, nous avons distribué une &lt;strong&gt;machine virtuelle&lt;/strong&gt; comprenant tous les logiciels nécessaires préinstallés : il suffit de télécharger l’image et vous êtes prêt au travail sans rien devoir installer en plus.
Malheureusement, faire fonctionner une machine virtuelle demande des ressources conséquentes que tous les étudiants n’ont pas forcément.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour ces derniers, il existe une autre solution : le &lt;strong&gt;contrôle à distance&lt;/strong&gt; des ordinateurs du laboratoire.
Ce type de manipulation est largement répandu et s’appelle un &lt;a href=&quot;https://fr.wikipedia.org/wiki/Virtual_Network_Computing&quot;&gt;&lt;em&gt;Virtual Network Computing&lt;/em&gt; (VNC)&lt;/a&gt;. Ce système est implémenté par de nombreuses solution libres et propriétaires.
La solution que nous avons retenue est &lt;a href=&quot;https://www.dwservice.net/&quot;&gt;DWService&lt;/a&gt;. Parmi ses avantages, on peut compter sa gratuité pour une utilisation limitée, le contrôle par navigateur évitant de devoir installer un logiciel supplémentaire, la facilité de partage des machines et c’est évidemment un &lt;a href=&quot;https://github.com/dwservice/agent&quot;&gt;projet open source&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;du-matériel-livré-à-domicile&quot;&gt;Du matériel livré à domicile&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Pour d’autres laboratoires, un ordinateur n’est cependant pas suffisant.
Il y a quelques années, François Quitin a décroché un Fonds d’Encouragement à l’Enseignement (FEE) afin de proposer des &lt;strong&gt;take home labs&lt;/strong&gt; pour que les étudiants puissent réaliser leur projet d’électronique numérique directement chez eux.
Ce financement s’est avéré salvateur pour permettre aux étudiants de poursuivre un enseignement cohérent avec les objectifs du cours : mettre les mains dans le cambouis et réaliser un prototype physique.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.rtbf.be/info/regions/detail_travaux-pratiques-a-domicile-pour-certains-etudiants-de-la-faculte-de-polytech-de-l-ulb?id=10468500&quot;&gt;Des dizaines de boîtes ont ainsi été expédiées&lt;/a&gt; directement à un étudiant de chaque groupe, travaillant ensuite à distance avec leurs collègues.
Ce genre d’organisation n’est bien entendu pas réalisable pour tous les cours, mais cet exemple montre que c’est tout de même possible avec de bonnes ressources.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;travailler-en-laboratoire-à-distance&quot;&gt;Travailler en laboratoire à distance&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Les étudiants ne sont pas les seuls à devoir travailler à distance, les assistants doivent aussi pouvoir se partager du matériel afin notamment de pouvoir répondre aux questions des étudiants à qui on a déjà envoyé tout notre matériel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le but est ici de permettre à plusieurs personnes d’interagir avec du matériel électronique à distance, à n’importe quel moment du jour ou de la nuit.
Le setup est donc le suivant : le micro-contrôleur et sa carte d’extension verte sont connectés à l’ordinateur et les moteurs, photo-résistance, haut-parleur et autres composants électroniques sont branchés dans un protoboard et sur la carte d’extension.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/vnc/20200427_110311.jpg&quot; alt=&quot;setup complet&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une webcam est ensuite accrochée à une lampe de bureau afin de capturer tous les éléments en une seule vue.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/vnc/IMAG0032.jpg&quot; alt=&quot;setup complet&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur l’ordinateur, un simple agent est installé afin de pouvoir en prendre le contrôle à distance à l’aide de DWService présenté plus haut et une instance &lt;a href=&quot;/esnu//video-intro-labo-improvisee&quot;&gt;OBS&lt;/a&gt; envoie le flux vidéo vers un serveur de streaming hébergé sur un &lt;a href=&quot;https://psoc.ig11.ananas.space/player/&quot;&gt;serveur de Ken Hasselmann&lt;/a&gt;, mais pourrait aussi bien l’être sur YouTube.
Le contrôle à distance permet ainsi du modifier le code sur le micro-contrôleur sans devoir se déplacer dans le laboratoire et &lt;em&gt;streamer&lt;/em&gt; la vidéo permet de procéder à une démonstration sans avoir besoin de se connecter à l’ordinateur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/vnc/20200427_110316.jpg&quot; alt=&quot;setup complet&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un mois plus tard, l’installation fonctionne toujours et a été très utile pour les assistants, comme vous pouvez peut-être encore le voir sur &lt;a href=&quot;https://psoc.ig11.ananas.space/player/&quot;&gt;ce lien de streaming&lt;/a&gt; mis en place par Ken Hasselmann.&lt;/p&gt;</content><author><name>Quentin Delhaye</name></author><category term="experience" /><summary type="html">Distanciation rime avec adaptation, et ce n’est pas pour rien.</summary></entry><entry><title type="html">Retours utilisateurs et analyse du dispositif</title><link href="http://localhost:4000/esnu/retour-et-analyse" rel="alternate" type="text/html" title="Retours utilisateurs et analyse du dispositif" /><published>2020-05-08T12:18:00+02:00</published><updated>2020-05-08T12:18:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/esnu/retour-et-analyse</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/retour-et-analyse">&lt;p&gt;Résumé des feedbacks étudiants sur le nouveau dispositif et analyse de ses résultats.
Perspectives d’amélioration.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Garder à l’esprit que les étudiants sont particulièrement chargés en cette période et que le but n’est pas de leur ajouter du travail supplémentaire. Le développement de cette solution avait pour but de leur faciliter la tâche, pas de la compliquer.&lt;/p&gt;</content><author><name>Quentin Delhaye</name></author><category term="projet" /><summary type="html">Résumé des feedbacks étudiants sur le nouveau dispositif et analyse de ses résultats. Perspectives d’amélioration.</summary></entry><entry><title type="html">Distribuer des examens individuels</title><link href="http://localhost:4000/esnu/distribuer-des-examens-individuels" rel="alternate" type="text/html" title="Distribuer des examens individuels" /><published>2020-04-30T12:18:00+02:00</published><updated>2020-04-30T12:18:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/esnu/distribuer-des-examens-individuels</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/distribuer-des-examens-individuels">&lt;p&gt;Comment automatiser la distribution d’un examen individuel à chaque étudiant ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette question se pose dans le cadre des examens à distance.
Plusieurs solutions sont envisageables pour assurer ces évaluations, mais celle qui nous intéresse ici est de générer un examen différent pour chaque étudiant.
Le problème qui survient ensuite, c’est de donner accès à chaque étudiant à sa copie uniquement.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;utiliser-moodle-pour-distribuer-un-document-automatiquement&quot;&gt;Utiliser Moodle pour distribuer un document automatiquement&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;C’est évidemment notre première idée : uploader tous les documents sur l’UV et les assigner automatiquement à chaque étudiant.
S’il est effectivement possible de limiter l’accès à un document à une personne en particulier via le menu « Restreindre l’accès », ce n’est pas automatisable.
La cohorte de l’examen en question étant composée de 200 personnes, ce n’est pas réaliste à la main.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;protéger-le-document-par-un-mot-de-passe-unique-pour-chaque-étudiant&quot;&gt;Protéger le document par un mot de passe unique pour chaque étudiant&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Reste le problème de distribuer les mots de passe à chaque étudiant.
On pourrait l’envoyer par email, mais il y a alors un problème de synchronisation de début de l’examen, il faut que le message arrive à tout le monde en même temps et surtout qu’il arrive tout court.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;envoyer-le-document-par-email-à-chaque-étudiant&quot;&gt;Envoyer le document par email à chaque étudiant&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;C’est une solution qui pourrait facilement être automatisée, mais nous avons alors le même problème de synchronisation et de fiabilité que précédemment.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;utiliser-des-groupes&quot;&gt;Utiliser des groupes&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Il s’agit de la réponse cryptique renseignée par le support Moodle de l’ULB, sans que nous comprenions comment exploiter cette information.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;combiner-moodle-et-un-serveur-externe&quot;&gt;Combiner Moodle et un serveur externe&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Une ressource de Moodle est paramétrisable à souhait : les URL.
Cette ressource fonctionne en deux parties :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;URL externe&lt;br /&gt;
Il s’agit de l’adresse de base vers laquelle renvoyer l’utilisateur.
Nous pouvons par exemple utiliser &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;http://monsite.be&lt;/code&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Variables d’URL&lt;br /&gt;
Une variable d’URL est un mot-clef ressemblant à &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;mot-clef=valeur&lt;/code&gt;.
La force de Moodle, c’est de permettre d’automatiser cette variable, par exemple en changeant la &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;valeur&lt;/code&gt; par une info unique aux participants, par exemple leur matricule.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;p&gt;On peut ainsi générer une URL ressemblant à &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;http://monsite.be?matricule=matricule_unique&lt;/code&gt; où &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;matricule_unique&lt;/code&gt; est le matricule de l’étudiant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’URL ainsi générée sera unique pour chaque étudiant, reste à présent à lui envoyer le bon fichier lorsque qu’il y accède.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour ce faire, nous pouvons le rediriger vers un script qui analyse l’URL, récupère le numéro de matricule et envoie le fichier idoine à l’étudiant.
C’est exactement ce que réalise le bout de code suivant :&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-php highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;&amp;lt;?php&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$mat&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$_GET&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;[&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;matricule&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;];&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$file_url&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;examen_&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$mat&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;.pdf&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;header&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'Content-Type: application/octet-stream'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;header&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Content-Transfer-Encoding: Binary&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;header&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;Content-disposition: attachment; filename=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;basename&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$file_url&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;)&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;.&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;se&quot;&gt;\&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s2&quot;&gt;&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;readfile&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nv&quot;&gt;$file_url&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt; 
&lt;span class=&quot;cp&quot;&gt;?&amp;gt;&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Cette solution est donc utilisable sans effort particulier ou répétition de tâches identiques.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;résumé-de-la-mise-en-place&quot;&gt;Résumé de la mise en place&lt;/h2&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;On crée une ressource « URL » sur Moodle comme expliqué ci-dessus.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;On restreint l’accès à cette ressource aux heures de l’examen, ne la rendant accessible qu’au début de ce dernier.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sur un serveur externe, on uploade tous les fichiers générés auparavant.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;On crée le script décrit ci-dessus permettant de distribuer le fichier unique à l’étudiant.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;On communique clairement sur le sujet.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;scénario-dutilisation&quot;&gt;Scénario d’utilisation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Voici comment devrait se dérouler l’utilisation de cette ressource par les étudiants.&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Ils seront prévenus à l’avance des modalités précises de distribution de la copie.&lt;br /&gt;
Actuellement, ils sont déjà au courant qu’ils recevront une copie unique, a priori via Moodle.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;À l’heure de l’examen, la ressource en question sera débloquée et ils pourront accéder à l’URL.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils seront automatiquement redirigés vers le serveur externe où ils recevront leur copie sans intervention supplémentaire de leur part.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils réalisent l’examen sur leur ordinateur.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils envoient leur réponse sur Moodle sous la forme d’une activité « devoir ».&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;limites&quot;&gt;Limites&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cette solution n’est pas parfaite et possède ses propres limites.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;assurer-la-charge&quot;&gt;Assurer la charge&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Il faut être sûr que le serveur externe est capable de délivrer tous les fichiers en même temps lorsqu’ils seront tous téléchargés en l’intervalle d’une minute.
Si 200 fichiers pdf ne devraient pas poser de soucis, il est tout de même possible de mettre en place un service de &lt;em&gt;load balancing&lt;/em&gt; afin de répartir la charge entre plusieurs serveurs si nécessaire.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;besoin-dun-serveur-externe&quot;&gt;Besoin d’un serveur externe&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;C’est le plus gros problème. Idéalement, on aimerait pouvoir envoyer tous les fichiers sur Moodle et permettre à l’URL de rediriger vers un fichier en particulier automatiquement, mais ce n’est malheureusement pas possible.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;tous-les-fichiers-sont-tout-de-même-accessibles-par-tout-le-monde&quot;&gt;Tous les fichiers sont tout de même accessibles par tout le monde&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Certes, mais nous comptons sur la limite de temps pour nous assurer que chaque étudiant n’ait le temps de se concentrer uniquement sur son examen.
Pourquoi nous fatiguer à mettre ce système en place dans ce cas ? Pourquoi ne pas simplement demander aux étudiants de récupérer leur copie dans un dossier les comprenant toutes ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout simplement pour leur éviter le stress de récupérer la mauvaise copie.
Il faut aussi noter que le matricule « Moodle » n’est pas nécessairement le même que le matricule « étudiant », phénomène rencontré par exemple pour les étudiants de la VUB.&lt;/p&gt;</content><author><name>Quentin Delhaye</name></author><category term="experience" /><summary type="html">Comment automatiser la distribution d’un examen individuel à chaque étudiant ?</summary></entry><entry><title type="html">Tester la maîtrise d’un logiciel, sans ce dernier</title><link href="http://localhost:4000/esnu/tester-maitrise-logiciel" rel="alternate" type="text/html" title="Tester la maîtrise d'un logiciel, sans ce dernier" /><published>2020-04-15T12:18:00+02:00</published><updated>2020-04-15T12:18:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/esnu/tester-maitrise-logiciel</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/tester-maitrise-logiciel">&lt;p&gt;Comment aider les étudiants à tester leur maîtrise du logiciel en vue de l’examen de laboratoire ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce questionnement découle de la &lt;a href=&quot;/esnu//nouveau-public-nouvelle-problematique&quot;&gt;problématique mise en évidence&lt;/a&gt; et ce billet en présentera quelques réponses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le but de ces activités est de permettre aux étudiants de mettre leur maîtrise à l’épreuve sans devoir directement utiliser le logiciel, éliminant ainsi une source de problèmes et de frustration.
Ils auront tout de même déjà manipulé ce dernier, comme expliqué dans la &lt;a href=&quot;/esnu//scenarisation&quot;&gt;scénarisation du dispositif&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La solution retenue a été d’exploiter à nouveau Moodle au travers de modules &lt;a href=&quot;https://h5p.org/&quot;&gt;H5P&lt;/a&gt;, permettant de créer des contenus dynamiques et interactifs variés.
Trois volets ont ainsi été développés : (1) &lt;a href=&quot;#maîtrise-de-la-navigation&quot;&gt;la navigation dans l’interface du logiciel&lt;/a&gt;, (2) &lt;a href=&quot;#maîtrise-des-types-de-simulation&quot;&gt;la connaissance des différents types de simulation&lt;/a&gt; et (3) &lt;a href=&quot;#maîtrise-des-erreurs&quot;&gt;la gestion des erreurs de manipulation&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;maîtrise-de-la-navigation&quot;&gt;Maîtrise de la navigation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les étudiants peuvent ici vérifier qu’ils savent afficher la courbe de Bode d’une réponse en fréquence en naviguant dans l’interface de PSpice.
L’activité consiste en une suite de modules « &lt;strong&gt;Find the Hotspot&lt;/strong&gt; », chacun avec une zone sensible correspondant au bouton ou menu à activer.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Idéalement, j’aurais préféré n’avoir qu’une seule image affichée à la fois, la suivante apparaissant losque le &lt;em&gt;hotspot&lt;/em&gt; aurait été trouvé.
La solution la plus proche que j’ai trouvée était d’attribuer des points à la complétion d’une image, la suivante ne s’affichant que losqu’un certain seuil de points était atteint.
Le problème étant néanmoins qu’il fallait rafraîchir la page après chaque image afin que les points soient comptabilisés. De plus, l’activité n’aurait pu être réalisée qu’une seule fois, l’étudiant ne pouvant remettre ses points à zéro.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je me suis donc rabattu sur une suite d’images dont une démo suit dans cette &lt;a href=&quot;https://youtu.be/V7y26dJyS38&quot;&gt;vidéo&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/V7y26dJyS38&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;maîtrise-des-types-de-simulation&quot;&gt;Maîtrise des types de simulation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Un autre aspect essentiel à maîtriser est de savoir choisir le bon type de simualtion afin d’obtenir des résultats pertinents.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un nouveau module H5P est adapté : la scénarisation (&lt;strong&gt;&lt;em&gt;Branching Scenario&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt;).
L’étudiant est ici maître de son destin et l’évolution de l’activité dépend de ses réponses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour ce premire essai, je suis resté bref, comme vous pouvez le voir sur l’aperçu du scénario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/H5P/simu_overview.png&quot; alt=&quot;Overview H5P du projet de simulation&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je propose une situation requérant une simulation particulière.
Les quatres types de simulation sont proposés et pour chacun, le résultat de cette simulation est affiché, accompagné d’un feedback leur expliquant pourquoi la réponse est bonne ou mauvaise.
En cas de mauvaise réponse, ils sont renvoyés vers la question afin de donner une autre réponse.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/Jhwnl7BwadQ&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h3 id=&quot;maîtrise-des-erreurs&quot;&gt;Maîtrise des erreurs&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Le dernier aspect testé dans ce projet n’est pas le plus anodin : d’où viennent les erreurs qu’il est possible de rencontrer dans le logiciel ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quatre erreurs typiques sont ainsi présentées dans ce nouveau scénario.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/H5P/error_overview.png&quot; alt=&quot;Overview H5P du projet où il faut trouver l'erreur&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En cas de mauvaise réponses, l’utilisateur est à nouveau renvoyé vers le début de l’erreur afin qu’il puisse en ré-analyser les messages et mieux en diagnostiquer la cause.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/3VOec0IQLTE&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;un-dispositif-différent&quot;&gt;Un dispositif différent&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ce genre d’activité est résolument différent des vidéos dont j’ai l’habitude.
Elle nécessite davantage de planification et de vérification afin de m’assurer qu’elle est bien &lt;em&gt;fool-&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;idiot-proof&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les objectifs sont cependant différents ; il ne s’agit pas ici de présenter un nouveau concept ou de la nouvelle matière, mais bien de rendre l’utilisateur actif et de le pousser à se poser des questions.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;H5P est une excellente boîte à outils et pourrait être utile pour rendre les tutoriels vidéos existant plus interactifs et peut-être plus accrocheurs.&lt;/p&gt;</content><author><name>Quentin Delhaye</name></author><category term="projet" /><summary type="html">Comment aider les étudiants à tester leur maîtrise du logiciel en vue de l’examen de laboratoire ?</summary></entry><entry><title type="html">Scénarisation du nouveau dispositif</title><link href="http://localhost:4000/esnu/scenarisation" rel="alternate" type="text/html" title="Scénarisation du nouveau dispositif" /><published>2020-04-05T12:18:00+02:00</published><updated>2020-04-05T12:18:00+02:00</updated><id>http://localhost:4000/esnu/scenarisation</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/scenarisation">&lt;p&gt;Réflexions sur l’introduction du dispositif auprès des étudiants.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La mise en œuvre de ce dernier peut s’improviser, mais en scénariser l’introduction le rendra d’autant plus efficace.
Au cours de cet article, nous allons voir par quelles étapes il devrait passer afin d’en maximiser l’impact.
Ces séquences seront inspirées librement du &lt;a href=&quot;assets/scenario/Gabarit_ESNU_ScenarioPedagogique.pdf&quot;&gt;gabarit de scénario pédagogique&lt;/a&gt; fourni par Nicolas Roland.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le projet lui-même ne concerne que les séquences 4 et 5 (et la 1 dans une moindre mesure), mais n’a de sens que s’il est intégré dans un dispositif plus large.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;séquence-1--premier-contact-avec-les-étudiants&quot;&gt;Séquence 1 : Premier contact avec les étudiants&lt;/h3&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Modalité&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;À distance par mail via Moodle&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Rôles&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Étudiants : reçoivent les informations&lt;br /&gt;Enseignant : Rédaction et envoi de ces informations&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Objectif(s)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Informer les étudiants des modalités, les préparer aux laboratoires&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Contenu(s)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Liens vers différents tutoriels, énoncés de laboratoire et logiciels qui seront utilisés.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Ce n’est qu’une première annonce servant à introduire la séquence suivante.
Elle n’a rien d’exceptionnelle, mais elle est tout de même nécessaire et doit être soignée.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;séquence-2--visionnage-des-vidéos-par-les-étudiants&quot;&gt;Séquence 2 : Visionnage des vidéos par les étudiants&lt;/h3&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Modalité&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;À distance&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Rôles&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Étudiants : Regardent les vidéos&lt;br /&gt;Enseignant : Pense à autre chose et travaille peut-être sur sa recherche&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Objectif(s)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Préparer les laboratoires&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Contenu(s)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Liens vers différents tutoriels, énoncés de laboratoire et logiciel(s) qui seront utilisés.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Le but est d’ici de les préparer aux laboratoires, qu’ils aient une première idée de ce qu’ils devront réaliser au cours des manipulations.
La matière qui y est abordée devrait leur être familière, la seule nouveauté étant le logiciel en lui-même.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Toutes les vidéos sont sur YouTube et durent au total 35 minutes réparties en cinq vidéos. Seule la première est essentielle pour le premier laboratoire, pour 7 minutes et 38 secondes de fun.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;séquence-3--réalisation-des-laboratoires&quot;&gt;Séquence 3 : Réalisation des laboratoires&lt;/h3&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Modalité&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;En présence (&lt;a href=&quot;/esnu//covid19&quot;&gt;&lt;em&gt;finalement à distance&lt;/em&gt;&lt;/a&gt;)&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Rôles&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Étudiants : Travaillent en groupe&lt;br /&gt;Enseignant : Répond aux questions&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Objectif(s)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Développer des compétences de résolution de problème&lt;br /&gt;et maîtriser des logiciels de simulation de circuit.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Contenu(s)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Montages d’électronique analogique avec à la fois des réflexions théoriques&lt;br /&gt; et leur confrontation avec la réalité simulée.&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Il s’agit d’un laboratoire tout ce qu’il y a de plus classique : les étudiants passent quatre heures à manipuler les logiciels afin de résoudre des problèmes posés dans des énoncés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malgré la banalité de l’activité, le rôle de l’enseignant, et particulièrement son comportement, sont intéressants.
L’attitude que je préfère habituellement adopter consister à me rendre disponible pour répondre à leurs questions, mais à ne pas activement leur poser des questions au cours du laboratoire.
Mon raisonnement est qu’ils ne recourent ainsi pas systématiquement à mon aide dès qu’ils ont un problème et qu’ils sont forcés à formuler leur problème lorsqu’ils veulent demander mon aide.&lt;br /&gt;
Cette attitude m’a cependant été reprochée au cours d’une &lt;a href=&quot;https://www.ulb.be/fr/aides-services-et-accompagnement/votre-avis-compte&quot;&gt;évaluation des enseignements par les étudiants&lt;/a&gt;, sans doute par manque de communication et de clareté de ma part.&lt;br /&gt;
Dorénavant j’adopte un comportement hybride plus ou moins proactif en fonction de la cohorte, tout en communiquant clairement sur mon rôle dès le début de la séance.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;séquence-4--réalisation-des-activités-dentraînement&quot;&gt;Séquence 4 : Réalisation des activités d’entraînement&lt;/h3&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Modalité&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;À distance sur Moodle&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Rôles&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Étudiants : s’entraînent à la maîtrise du logiciel&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Objectif(s)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Vérifier sa maîtrise du logiciel sans toutefois l’utiliser&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Contenu(s)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;&lt;a href=&quot;/esnu//tester-maitrise-logiciel&quot;&gt;Activités H5P sur Moodle&lt;/a&gt;&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;On arrive enfin au cœur du sujet avec l’expérimentation du projet par le public cible.
Ces activités ne devraient leur prendre que quelques minutes à réaliser, mais devraient néanmoins leur permettre de se rendre compte de lacunes fondamentales s’ils rencontrent des difficultés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette séquence ne peut avoir lieu avant les laboratoires ou avant que les étudiants aient expérimenté une première fois les logiciels. Il s’agit bien de tester leur &lt;em&gt;maîtrise&lt;/em&gt; des outils afin de les préparer à l’examen de laboratoire.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;séquence-5--feedback-des-étudiants&quot;&gt;Séquence 5 : Feedback des étudiants&lt;/h3&gt;

&lt;table&gt;
  &lt;thead&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;th&gt;Modalité&lt;/th&gt;
      &lt;th&gt;À distance sur Moodle&lt;/th&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/thead&gt;
  &lt;tbody&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Rôles&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Étudiants : Se défoulent anonymement&lt;br /&gt;Enseignant : Lit le retour des utilisateurs&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Objectif(s)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Pour l’étudiant : Réfléchir à ce qu’il vient de réaliser et à l’adéquation du dispositif &lt;br /&gt;Pour l’enseignant : Améliorer le dispositif fort du retour des utilisateurs&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
    &lt;tr&gt;
      &lt;td&gt;Contenu(s)&lt;/td&gt;
      &lt;td&gt;Module de Feedback anonyme&lt;/td&gt;
    &lt;/tr&gt;
  &lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;

&lt;p&gt;Parce qu’un dispositif perd beaucoup de sens si on ne peut pas en analyser l’impact, le &lt;a href=&quot;/esnu//retour-et-analyse&quot;&gt;feedback des utilisateurs&lt;/a&gt; est essentiel.
Afin de ne pas décourager les étudiants à laisser leur avis, une unique question leur est posée : « Qu’avez-vous pensé de ces activités ? »&lt;/p&gt;</content><author><name>Quentin Delhaye</name></author><category term="projet" /><summary type="html">Réflexions sur l’introduction du dispositif auprès des étudiants.</summary></entry><entry><title type="html">Création d’une vidéo-minute pour introduire un laboratoire</title><link href="http://localhost:4000/esnu/video-intro-labo-improvisee" rel="alternate" type="text/html" title="Création d'une vidéo-minute pour introduire un laboratoire" /><published>2020-03-27T09:00:00+01:00</published><updated>2020-03-27T09:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/esnu/video-intro-labo-improvisee</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/video-intro-labo-improvisee">&lt;p&gt;Afin de garder le contact avec les étudiants lors d’un laboratoire à distance, il peut être intéressant de les accueillir avec une courte vidéo remplaçant le mot d’introduction en présentiel.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Non seulement elle permet de les engager dans le laboratoire, elle leur montre aussi ma disponibilité en la distribuant quelques minutes avant la séance sur le canal de communication choisi, Slack dans le cas présent.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-vidéo-minute-en-une-minute&quot;&gt;La vidéo-minute, en une minute…&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Improvisée et réalisée en quelques minutes, la vidéo-minute est facile à mettre en place et à diffuser.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-dinstallation&quot;&gt;… d’installation&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Brancher la webcam, allumer l’ordinateur et s’installer à son bureau, en une minute c’est réglé.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-de-configuration&quot;&gt;… de configuration&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si ce n’est pas encore fait, on peut configurer &lt;a href=&quot;https://obsproject.com/&quot;&gt;OBS&lt;/a&gt; en ajoutant une source « Video Capture Device » pour capturer la Webcam.
&lt;img src=&quot;assets/images/video-minute/obs-scene.png&quot; alt=&quot;Scène OBS&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il faut ensuite s’assurer que le canvas et la vidéo sont à la même définition que la webcam.
&lt;img src=&quot;assets/images/video-minute/obs-settings.png&quot; alt=&quot;Paramètres vidéo OBS&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-dimprovisation&quot;&gt;… d’improvisation&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Le laboratoire étant déjà préparé, il est aisé d’improviser un bref résumé de la manipulation, de ses objectifs et des ressources particulières à disposition des étudiants.&lt;br /&gt;
Une minute plus tard, la vidéo est terminée.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;-de-diffusion&quot;&gt;… de diffusion&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dernière étape : &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=7bCLhckAR0w&amp;amp;list=PLOQHyfCR7VoA05r6ljZtoU3LKU5DNoeds&amp;amp;index=2&quot;&gt;diffuser la vidéo&lt;/a&gt; sur la plate-forme, que ce soit Teams, Slack, Moodle ou par email.&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/7bCLhckAR0w&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h2 id=&quot;la-vidéo--montrer-notre-présence-à-distance&quot;&gt;La vidéo : montrer notre présence à distance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De la même façon, il peut être encore plus aisé de donner rendez-vous aux étudiants à une heure fixe, tout comme pour les séances en présentiel, et diffuser la vidéo en direct.
L’avantage étant qu’on les pousse à être présents dès le début de la séance pour profiter de l’introduction.&lt;br /&gt;
Cependant, c’est aussi un désavantage : ils ne peuvent en bénéficier que s’ils sont présents.
Dès lors qu’on organise des laboratoires à distance avec une certaine asynchronité, il me semble judicieux de certes garder une temporalité clairement établie : une heure de début et de fin de laboratoire, des séances régulières, etc., mais ce n’est pas plus coûtant en investissement de la part de l’enseignant de mettre ces même ressources à disposition des apprenants ayant un rythme différent.&lt;/p&gt;</content><author><name>Quentin Delhaye</name></author><category term="experience" /><summary type="html">Afin de garder le contact avec les étudiants lors d’un laboratoire à distance, il peut être intéressant de les accueillir avec une courte vidéo remplaçant le mot d’introduction en présentiel.</summary></entry><entry><title type="html">Ajouter une section de commentaires à Jekyll avec Disqus</title><link href="http://localhost:4000/esnu/commentaires-disqus-jekyll" rel="alternate" type="text/html" title="Ajouter une section de commentaires à Jekyll avec Disqus" /><published>2020-03-25T14:30:00+01:00</published><updated>2020-03-25T14:30:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/esnu/commentaires-disqus-jekyll</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/commentaires-disqus-jekyll">&lt;p&gt;Rien de tel que des commentaires pour ajouter de l’interactivité dans un article.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://disqus.com/&quot;&gt;Disqus&lt;/a&gt; est un plug-in permettant d’ajouter une section de commentaires sur n’importe quelle page web.
Son implémentation est relativement simple et permet aux lecteurs de donner un feedback sur le contenu qu’ils viennent de lire.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;création-dun-compte&quot;&gt;Création d’un compte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La première étape consiste à &lt;a href=&quot;https://disqus.com/admin/create/&quot;&gt;créer un site&lt;/a&gt; sur votre compte discus.
Pour l’exemple, nous l’appellerons &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;esnu&lt;/code&gt;, créant ainsi une URL &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;esnu.disqus.com&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;ajout-dun-domaine-de-confiance&quot;&gt;Ajout d’un domaine de confiance&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sur la page d’administration du site chez Disqus, il faut ajouter le domaine du site sur lequel sera intégré le module de commentaires, afin qu’il ne puisse pas être utilisé ailleurs.
Cette configuration se trouve dans &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;Settings &amp;gt; Advanced &amp;gt; Trusted Domains&lt;/code&gt;.
Toujours dans l’exemple présent, j’ai ajouté &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;parastuffs.github.io&lt;/code&gt;, racine du site sur lequel est hébergé ce portfolio.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;configuration-de-jekyll&quot;&gt;Configuration de Jekyll&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La configuration de Jekyll se fait en deux étapes : l’ajout de variables dans le fichier de configuration général et l’ajout du code permettant d’afficher les commentaires.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nouvelles-variables&quot;&gt;Nouvelles variables&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Il faut ajouter les variables suivantes au fichier &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_config.yml&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;language-yaml highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;disqus&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;True&lt;/span&gt;
&lt;span class=&quot;na&quot;&gt;disqus_shortname&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;pi&quot;&gt;:&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s&quot;&gt;esnu&lt;/span&gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;où &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;disqus_shortname&lt;/code&gt; est le nom de votre site chez disqus.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;code-de-mise-en-page&quot;&gt;Code de mise en page&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Il faut à présent ajouter le code html permettant d’afficher le module en bas de chaque billet.
Pour ce faire, ajoutez les lignes suivantes à l’endroit approprié dans le fichier &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_layouts/post.html&lt;/code&gt;.
Dans mon cas, l’endroit en question se trouve entre la fin de la balise &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;/footer&amp;gt;&lt;/code&gt; et la balise &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;&amp;lt;/article&amp;gt;&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;language-html highlighter-rouge&quot;&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;code&gt;
{% if site.disqus or page.disqus %}
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;section&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;class=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;post-full-comments&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;div&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;id=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;disqus_thread&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;script&amp;gt;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;disqus_config&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;page&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;url&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'{{ site.production_url }}{{ page.url }}'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;k&quot;&gt;this&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;page&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;identifier&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'{{ page.url }}'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;};&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;function&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;()&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;{&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;kd&quot;&gt;var&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;d&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;document&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;s&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;d&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;createElement&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'script'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;src&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;=&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'https://{{ site.disqus_shortname }}.disqus.com/embed.js'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;;&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;setAttribute&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s1&quot;&gt;'data-timestamp'&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;,&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;+&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;k&quot;&gt;new&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nb&quot;&gt;Date&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;());&lt;/span&gt;
                &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;d&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;head&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;o&quot;&gt;||&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;d&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;.&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;body&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;).&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;appendChild&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;(&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nx&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;p&quot;&gt;);&lt;/span&gt;
            &lt;span class=&quot;p&quot;&gt;})();&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/script&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;noscript&amp;gt;&lt;/span&gt;Please enable JavaScript to view the
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;a&lt;/span&gt; &lt;span class=&quot;na&quot;&gt;href=&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;s&quot;&gt;&quot;https://disqus.com/?ref_noscript&quot;&lt;/span&gt;&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;gt;&lt;/span&gt;comments powered by Disqus.&lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/a&amp;gt;&lt;/span&gt;
        &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/noscript&amp;gt;&lt;/span&gt;
    &lt;span class=&quot;nt&quot;&gt;&amp;lt;/section&amp;gt;&lt;/span&gt;
{% endif %}

&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;où &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;site.production_url&lt;/code&gt; devrait être une variable du fichier &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;_config.yml&lt;/code&gt; qui ressemble à ceci : &lt;code class=&quot;highlighter-rouge&quot;&gt;production_url:  https://parastuffs.github.io/esnu&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les commentaires devraient à présent être activés sur l’instance locale de test ainsi que sur le site de production.&lt;/p&gt;</content><author><name>Quentin Delhaye</name></author><category term="coulisses" /><summary type="html">Rien de tel que des commentaires pour ajouter de l’interactivité dans un article.</summary></entry><entry><title type="html">Laboratoires à distance, première semaine</title><link href="http://localhost:4000/esnu/laboratoires-a-distance-premiere-semaine" rel="alternate" type="text/html" title="Laboratoires à distance, première semaine" /><published>2020-03-23T19:00:00+01:00</published><updated>2020-03-23T19:00:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/esnu/laboratoires-a-distance-premiere-semaine</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/laboratoires-a-distance-premiere-semaine">&lt;p&gt;Semaine du 16 mars 2020, le monde se transforme alors que tout le monde doit s’isoler. Comment les apprenants s’adaptent-ils aux dispositifs mis en place pour assurer l’enseignement à distance ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Cette première semaine de distanciation forcée est une bonne occasion de revenir sur l’efficacité de la combinaison de plusieurs outils en fonction du groupe d’apprenants exposés.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;enseignements-étudiés&quot;&gt;Enseignements étudiés&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Deux cours sont étudiés dans ce billet. Je présente rapidement leurs caractéristiques pertinentes ci-dessous avant de passer aux dispositifs d’enseignement à distance.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;elech473---microprocessor-architectures&quot;&gt;ELECH473 - Microprocessor Architectures&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Public&lt;/strong&gt; : Cours dispensé aux MA1 Polytech Informatique, Électronique et aux MA1 Sciences informatiques. Il s’agit d’une cohorte d’environ 100 étudiants.&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Note&lt;/em&gt; : L’option &lt;em&gt;Électronique&lt;/em&gt; fait partie du programme &lt;a href=&quot;http://www.bruface.eu/&quot;&gt;Bruface&lt;/a&gt;, accueillant des étudiants de l’ULB, de la VUB et de nombreux étrangers, diversifiant d’autant plus le public de ce cours.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Type de laboratoire&lt;/strong&gt; : Coder dans des logiciels multi-plate-formes (Windows/macOS/Linux).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Évaluation&lt;/strong&gt; : Devoirs à remettre une semaine après la séance de laboratoire. La remise de ces devoirs exploite des modules Moodle sur l’UV, l’expérience est donc déjà numérique pour les apprenants.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;elech402---électronique-analogique&quot;&gt;ELECH402 - Électronique analogique&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Public&lt;/strong&gt; : Cours dispensé aux MA1 Polytech option Biomédical. Il s’agit d’une cohorte d’environ 25 étudiants (les mêmes dont je parlais lors de la &lt;a href=&quot;/esnu//reorientation-du-projet&quot;&gt;réorientation de mon projet&lt;/a&gt;)&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Type de laboratoire&lt;/strong&gt; : Simulations de circuits électronique en utilisant &lt;em&gt;Cadence PSPICE&lt;/em&gt;. Ce logiciel ne tourne que sous Windows (natif ou en machine virtuelle).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;strong&gt;Évaluation&lt;/strong&gt; : Examen de laboratoire prévu mi-mai.&lt;br /&gt;
&lt;em&gt;Note&lt;/em&gt; : La communication à ce sujet a été effectuée lorsque les cours devaient encore reprendre le 19 avril. Étant donné que le reste du quadrimestre se déroulera à distance, cette évaluation devra être revue, dans sa forme voire dans son existence.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2 id=&quot;outils-mis-en-place&quot;&gt;Outils mis en place&lt;/h2&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Une communication claire et détaillée par mail via Moodle.&lt;/strong&gt; 
La première étape a été d’informer les apprenants des mesures prises pour assurer la continuité des laboratoires malgré la distance.&lt;br /&gt;
Ce message avait donc pour but de clarifier quels outils sont nécessaire pour &lt;em&gt;réaliser&lt;/em&gt; le laboratoire, quels autres outils sont utilisés pour &lt;em&gt;communiquer&lt;/em&gt; durant la séance et enfin le statut des évaluations afférentes aux manipulations.&lt;br /&gt;
Une capture du message envoyé pour ELECH473 peut être consultée &lt;a href=&quot;assets/images/labo-distance/uv-h473.png&quot;&gt;ici&lt;/a&gt; et celle pour ELECH402 &lt;a href=&quot;assets/images/labo-distance/uv-h402.png&quot;&gt;ici&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Le maintien de l’évaluation.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Pour beaucoup d’apprenants, nous constatons que l’implication dans les laboratoires est directement corrélée à des éléments concordants avec leur stratégie d’apprentissage, notamment la présence de devoirs évalués (ELECH473) ou  d’un examen de laboratoire (dans le cas de ELECH402).&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;
    &lt;p&gt;&lt;strong&gt;Communication durant la séance.&lt;/strong&gt;&lt;br /&gt;
Deux outils ont été proposés aux apprenants : (1) &lt;a href=&quot;https://slack.com/&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt; pour la communication ne nécessitant pas une réponse immédiate et (2) &lt;a href=&quot;https://jitsi.org/&quot;&gt;Jitsi&lt;/a&gt; au cas où ils veulent poser une question de vive voix ou partager leur écran.&lt;br /&gt;
Le premier a été choisi pour sa versatilité (création de salons de discussions, fils de discussion, messages privés, bonne organisation globale des discussions). Bien que nous aurions pu choisir son alternative open source &lt;a href=&quot;https://matrix.org/&quot;&gt;Matrix&lt;/a&gt;, nous avons préféré capitaliser sur l’expérience que nous avions avec Slack et sa popularité.&lt;br /&gt;
Nous avons opté pour le second afin de proposer un outil open source à nos apprenant, ne nécessitant aucune installation supplémentaire puisqu’il fonctionne dans le navigateur, et pouvant être accédé sans licence coûteuse ou limitante.&lt;/p&gt;
  &lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2 id=&quot;résultats&quot;&gt;Résultats&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;L’efficacité de ces outils est mesurée par la simple implication des apprenants dans leur utilisation.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;elech473---des-résultats-décevants&quot;&gt;ELECH473 - Des résultats décevants&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Trois questions.&lt;br /&gt;
Trois questions ont été posées sur l’ensemble des trois séances de laboratoire de la semaine. En plus d’être décevant, ce premier résultat n’augurait rien de bon pour le laboratoire de ELECH402 devant se dérouler en fin de semaine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au cours des séances de laboratoire en présentiel, nous avons deux façons différentes de gérer les questions des étudiants.
Lors de la première, nous passons derrière les étudiants, montrant notre disponibilité et les interpellant directement si nous voyons qu’ils sont bloqués ou qu’ils se fourvoient.
Pour la seconde, nous leur indiquons clairement que nous sommes disponibles, mais restons à un endroit fixe où ils peuvent venir quérir notre aide si nécessaire.
Bien que la première méthode génère évidemment plus de questions de la part des étudiants, la seconde n’en est pas moins efficace. Ils sont simplement davantage confrontés à leur problèmes et doivent explicitement passer par une étape de formulation de leur problème s’il veulent efficacement poser leur question.&lt;br /&gt;
Il serait aussi raisonnable de penser qu’un groupe habitué à ce genre d’interaction en présentiel serait plus apte à s’adapter à une communication synchrone à distance.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les résultats montrent qu’il n’en est rien.
Il se peut que nous ayons à faire à des étudiants n’ayant aucunement besoin d’encadrement complémentaire aux énoncés et ressources mises à leur disposition, auquel cas nous pourrions remettre en question la pertinence de l’organisation de séances en présentiel en ces temps d’amenuisement des ressources humaines.&lt;br /&gt;
Il se peut aussi plus simplement que cette cohorte n’ait pas accroché aux outils proposés, préférant travailler en groupe sans poser la moindre question.
Nous verrons lors de la correction des devoirs si ce comportement à un impact sur leurs résultats.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;elech402---le-succès&quot;&gt;ELECH402 - Le succès&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Les résultats sont diamétralement opposés.&lt;br /&gt;
Les étudiants étaient connectés dès le début du laboratoire à 8 h et sont restés actifs jusqu’à 12 h 30.
Ils n’ont pas hésité à poser leurs questions dans le salon public, mes réponses pouvant ainsi bénéficier à tout le monde.
À tel point que dans certains cas, ce sont les étudiants eux-mêmes qui répondaient aux questions de leurs camarades.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;assets/images/labo-distance/slack-h402.png&quot; alt=&quot;Slack ELECH402&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour cette cohorte, l’utilisation de ces outils à distance a été un franc succès.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;pourquoi-une-telle-différence-&quot;&gt;Pourquoi une telle différence ?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sur le papier, ces deux cohortes ont énormément de points communs :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;même niveau d’étude ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;même parcours académique ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;même vécu en laboratoire présentiel ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;mêmes outils de communication à distance ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;même communication pour présenter la situation et les aménagements ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;mêmes types d’outils pour réaliser les manipulations, voire plus simples pour ELECH473, étant tout OS ;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;même implication lors des laboratoires présentiels.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;les-étudiants-de-elech473-ont-ils-le-sentiment-de-maîtriser-davantage-les-laboratoires-&quot;&gt;Les étudiants de ELECH473 ont-ils le sentiment de maîtriser davantage les laboratoires ?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;C’est difficile à croire vu leur niveau en présentiel : correct sans être exceptionnel.
Au même titre, les étudiants de ELECH402 ont un niveau similaire.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;la-cohésion-du-groupe-a-t-elle-une-influence-&quot;&gt;La cohésion du groupe a-t-elle une influence ?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;L’une des différences entre les deux cohortes est la diversité de la première (ELECH473) comparée à l’homogéniété de la seconde (ELECH402).
Je pense qu’il s’agit là de l’hypothèse la plus probante : les étudiants de ELECH402 étant un groupe homogène, ils ont sans doute plus l’habitude de travailler ensemble pour leurs différents cours.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais dans ce cas, pourquoi les sous-groupes de ELECH473, par exemple « Polytech informatique » ne présente pas le même esprit de corps et le même niveau de participation à distance ?&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;utilisent-ils-des-dispositifs-similaires-dans-dautres-enseignement-&quot;&gt;Utilisent-ils des dispositifs similaires dans d’autres enseignement ?&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;La question est ouverte, mais il est possible que d’autres enseignements exploitant les mêmes outils peuvent encourager les étudiants à s’y investir.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;il-nexiste-pas-de-plate-forme-idéale-et-universelle&quot;&gt;Il n’existe pas de plate-forme idéale et universelle&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://discordapp.com/&quot;&gt;Discord&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://zoom.us/&quot;&gt;Zoom&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://meet.google.com/&quot;&gt;Google Meet&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://www.adobe.com/fr/products/adobeconnect.html&quot;&gt;Adobe Connect&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;https://products.office.com/fr-be/microsoft-teams/group-chat-software&quot;&gt;Microsoft Teams&lt;/a&gt;, les solutions sont aussi diverses que nombreuses.
Chaque activité d’enseignement s’adressant à une cohorte particulière devrait se poser la question de la plate-forme la plus appropriée, tout en évitant de les démultiplier et perdre les apprenants en route.&lt;/p&gt;</content><author><name>Quentin Delhaye</name></author><category term="experience" /><summary type="html">Semaine du 16 mars 2020, le monde se transforme alors que tout le monde doit s’isoler. Comment les apprenants s’adaptent-ils aux dispositifs mis en place pour assurer l’enseignement à distance ?</summary></entry><entry><title type="html">Nouveau public, nouvelle problématique</title><link href="http://localhost:4000/esnu/nouveau-public-nouvelle-problematique" rel="alternate" type="text/html" title="Nouveau public, nouvelle problématique" /><published>2020-03-10T11:18:00+01:00</published><updated>2020-03-10T11:18:00+01:00</updated><id>http://localhost:4000/esnu/nouveau-public-nouvelle-problematique</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/esnu/nouveau-public-nouvelle-problematique">&lt;p&gt;Mise à jour des personas et de la problématique suite à la &lt;a href=&quot;/esnu//reorientation-du-projet&quot;&gt;réorientation du projet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;changement-de-public&quot;&gt;Changement de public&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comme expliqué dans le billet parlant de mon choix de changer le projet, nous avons changé de public : il s’agit à présent d’une série d’étudiants de première année de master, à orientation biomédicale.
Quant au cours, il s’agit toujours d’électronique, mais analogique cette fois-ci.
Les laboratoires s’y déroulent en trois temps : des simulations numériques à l’aide d’un logiciel (&lt;a href=&quot;https://www.orcad.com/&quot;&gt;OrCAD&lt;/a&gt;), la conception d’un circuit imprimé à l’aide d’un autre (&lt;a href=&quot;https://kicad-pcb.org/&quot;&gt;KiCad&lt;/a&gt;), pour terminer avec l’assemblage et le test physique de leur réalisation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quelques échanges en fin de laboratoire avec des étudiants, en suivant le même canvas que pour les &lt;a href=&quot;/esnu//construire-des-personas&quot;&gt;premiers personas&lt;/a&gt;, ont permis de dresser un &lt;a href=&quot;assets/persona/elech402/export_canvas_personasesnu-elech402--camille.pdf&quot;&gt;persona représentant le groupe entier&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce profil est fort similaire à ceux des étudiants de BA3 précédemment étudiés (ce qui est compréhensible).
L’un des changements notables est qu’ils ont un examen de laboratoire qu’ils se demandent comment préparer.&lt;/p&gt;

&lt;h2 id=&quot;changement-de-projet&quot;&gt;Changement de projet&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le cours, le public et leurs besoins ayant changés, le projet doit aussi être mis jour.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;définition-du-problème&quot;&gt;Définition du problème&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Cette réflexion suit le même cheminement que la &lt;a href=&quot;/esnu//definition-du-probleme&quot;&gt;première définition&lt;/a&gt; et en partage certains points.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;contradictions&quot;&gt;Contradictions&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Ils veulent des corrigés détaillés des laboratoires, mais il ne prennent pas note de leur propres méthodes et développements.&lt;br /&gt;
Des corrigés ont néanmoins été mis à disposition, principalement pour les réponses numériques finales. Certaines manipulations permettant d’y arriver ont aussi été ajoutées, mais l’essentiel est détaillé dans les vidéos d’explication du logiciel.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;révélations-ou-remarques-intéressantes&quot;&gt;Révélations ou remarques intéressantes&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Très rares sont les étudiants allant chercher des ressources supplémentaires sur Internet pour mieux comprendre le fonctionnement du logiciel, des composants utilisés ou pour les aider à résoudre un message d’erreur.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils regardent les vidéos avant ou pendant le laboratoire, mais n’en retiennent pas le contenu.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils se contentent de regarder les vidéos une seule fois, généralement juste avant le premier laboratoire, mais n’y reviennent plus ensuite.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h4 id=&quot;difficultés-problèmes-ou-besoins-vécusressentis-par-lapprenant&quot;&gt;Difficultés, problèmes ou besoins vécus/ressentis par l’apprenant&lt;/h4&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Identifier ses propres erreurs et en tirer des leçons.&lt;br /&gt;
La majorité du temps, quand ils sont aidés pour résoudre un problème de manipulation du logiciel, ils ne notent nulle part comme ils ont résolu l’erreur.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Ils ont globalement peur de l’examen de laboratoire.
Pas tant pour sa difficulté théorique, mais pour la maîtrise nécessaire du logiciel « qui bug tout le temps » selon eux, mais qui sont 99% du temps des erreurs de manipulation qui sont justement évaluées.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;reformulation-de-la-problématique&quot;&gt;Reformulation de la problématique&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;L’essentiel de leurs inquiétudes tournant autour de l’examen de laboratoire et du logiciel de simulation, la problématique pourrait être reformulée comme suit :&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;Comment pourrais-je aider les étudiants à tester leur maîtrise du logiciel en vue de l’examen de laboratoire ?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3 id=&quot;matériel-existant&quot;&gt;Matériel existant&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pour m’aider dans cette tâche, il existe déjà des ressources que j’ai developpées au cours des années.
Un &lt;a href=&quot;https://github.com/BEAMS-EE/ELECH402/wiki/KiCad:-project&quot;&gt;Wiki&lt;/a&gt; pour KiCad et surtout des &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/playlist?list=PLOQHyfCR7VoDGZA_SN9r1AEn83DdWCXU0&quot;&gt;vidéos&lt;/a&gt; pour OrCAD.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ces dernières sont celles dont je parlais plus tôt : les étudiants les regardent généralement quelques jours avant le premier laboratoire pour se faire une idée de la manipulation du logiciel.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;nouveau-matériel-à-développer&quot;&gt;Nouveau matériel à développer&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Elles ne sont cependant pas suffisantes pour préparer correctement les étudiants, elles manquent d’interactivité afin de les engager dans leur apprentissage.
Il serait donc intéressant de développer un petit module d’auto-évaluation à l’utilisation du logiciel, mais ça, c’est pour un &lt;a href=&quot;/esnu//tester-maitrise-logiciel&quot;&gt;autre billet&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</content><author><name>Quentin Delhaye</name></author><category term="projet" /><summary type="html">Mise à jour des personas et de la problématique suite à la réorientation du projet.</summary></entry></feed>